{"docstore/metadata": {"0e73946c-1e5d-4726-9c46-4a246dc42ed1": {"doc_hash": "44136fa355b3678a1146ad16f7e8649e94fb4fc21fe77e8310c060f61caaff8a"}, "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8": {"doc_hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c": {"doc_hash": "06749c5c2ca5c1fbdb92aebb2f383c27ac64fe66b8010a2fc77a9cd405c1bb77"}, "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb": {"doc_hash": "a6d573e69fad9544d6bec244efd64847349e87cc76c62dc93bc84a1417f6bc63"}, "9c803a85-8c5c-4080-9e06-b9721a11eba6": {"doc_hash": "7debe8d278fe6c55c45f979269ab268102d75f8d48644d244cd0050dae0846ac"}, "6495b70d-f6e0-48f3-ac52-0223b11268f3": {"doc_hash": "e2803340ce487c2a3c161b8fd55b4cc157c1213e2be4913a16ae86523129ca17"}, "c515aeea-35d4-48ea-8c58-e6b457863963": {"doc_hash": "ffafacf11badac97c93d26a67be7c78d03610ceecc925625c262528c2fe6d214"}, "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f": {"doc_hash": "39ce402eb48d0839eb08741b6bb888c30bb6ac8fd9cf9638ce3a83b6bd0a6d12"}, "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647": {"doc_hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686": {"doc_hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c": {"doc_hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "64c736ea-81d5-4ce2-b05e-b0dfdf6960d4": {"doc_hash": "5a53acfba1c2d921fdbd34c9005673a95630a84501b88888b0d08a609949bb10"}, "b7b71d98-fb8d-4f9f-a2fa-9096da2dc39e": {"doc_hash": "40f53b9dbba39bf026ea4e98fc5c3b4dade6fec42965c14fea816f3993ea8415", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270": {"doc_hash": "3eb827c8dc0666d3d294dd7852a226f07236ade9314fe3af6539357fd3eb6fc2", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f": {"doc_hash": "40be92100839199e8e0eae5a5f35144f2d564bf4ee24c9f5515469225de6538f", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179": {"doc_hash": "a5400acb1c8c3d1688095ecf3bf50641411fd0a54fb4b4a7be75c4d5a8650a0c", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d": {"doc_hash": "b300ffdb774ab762cdde39febcd9d818e776e4d04f89135595f8d4c2624b03ec", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3": {"doc_hash": "8538d9390e16517cc44a25fabd51929d5ccf2a0e8a847816cb4acad845d9ab56", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3": {"doc_hash": "16b95d22cf46a7a4e2973d0aca09c41776c4206af3fce78344eb5aac9446a472", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4": {"doc_hash": "ef109731e33ffd38a2fef725a4f3c02f7600bfabdd85caae3f9fbf2f7fe6047d", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d": {"doc_hash": "8f1676bce6a194b6b9f493893ae3ced8703616a006684db30836f577b229398b", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839": {"doc_hash": "bf72efdf4190fa1193316a31fffa26a843f8c2642b421cc14fbee64b4ed26239", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c": {"doc_hash": "cea59dd19dc74b5b9a9d2c913f8bb1669f7a24478f447a68096b503d96074092", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "5b9ea846-718f-4289-977d-0d7025305541": {"doc_hash": "5af055c2bd40e88e95ce251e593dba0b3e8ae648e0ea3dddb15ba243cfee5a37", "ref_doc_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8"}, "1e1526dc-6369-4d7c-ba69-24708f4b45b7": {"doc_hash": "0eeccbbee5a8b84f898ae1a88aa7b1e92eaeb6404d6851b739c1489ecd713c34", "ref_doc_id": "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c"}, "0eb1bedd-5260-4ab9-89e9-4db2261e4019": {"doc_hash": "00eec3abb3d58759a74ad7147e61bd5246e52d01dc4812ab69cfb4721049918a", "ref_doc_id": "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c"}, "90b19f2a-454e-4399-a049-e501e495dc0d": {"doc_hash": "2ba92a91b9f145ae0a15c988568db5cd6bc8d8cba278bd08ad3523fffdcf8fa3", "ref_doc_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb"}, "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964": {"doc_hash": "f61113da08a57d118cdcaa222fe733a2ff0a3cd0dfef118072a5c0c6e879e09b", "ref_doc_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb"}, "f6c3fffa-ced5-4908-847e-4bca0025d13f": {"doc_hash": "f1e6c74f87cf88b6fc741d9707d74cdf53e78f3094993c5d27fa5562d0a7bdf4", "ref_doc_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb"}, "93bd2920-89f2-4be3-882c-af9b0f286a73": {"doc_hash": "7debe8d278fe6c55c45f979269ab268102d75f8d48644d244cd0050dae0846ac", "ref_doc_id": "9c803a85-8c5c-4080-9e06-b9721a11eba6"}, "59db51ed-589f-4e1a-8406-8998a1c07ca1": {"doc_hash": "e2803340ce487c2a3c161b8fd55b4cc157c1213e2be4913a16ae86523129ca17", "ref_doc_id": "6495b70d-f6e0-48f3-ac52-0223b11268f3"}, "fbbaf0c2-0f81-40ae-84a3-b182bce4c52a": {"doc_hash": "ffafacf11badac97c93d26a67be7c78d03610ceecc925625c262528c2fe6d214", "ref_doc_id": "c515aeea-35d4-48ea-8c58-e6b457863963"}, "9c1d16e3-7b1b-4a42-a62c-207937ec96cb": {"doc_hash": "a74c1cc90d908e3ad7fdccfc353fb9ae5cbf0dccf996b3bb289d97bbeea4dcf0", "ref_doc_id": "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f"}, "e41a110c-1960-445d-b36c-a9f2b58736fc": {"doc_hash": "c9bc834cd05b66d67459e751f355ebb396d89b90ec9c09a842ff05a0baaa9b9e", "ref_doc_id": "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f"}, "fc86a6ac-d76f-4e36-acfe-d5ae691a9951": {"doc_hash": "5b1cdee7a81d61115d75176d01c7f06e471fd089f3c6a2da4e923d3769abdc9e", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc": {"doc_hash": "0dbb63f9bbcd93c730dd1d2e9c9ca7a9cccb84470164a539f431cac123f38060", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee": {"doc_hash": "e7407b1be89866c9fdd7d57d33d084f76329d0a6bf40e7aa8ddef21384726165", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a": {"doc_hash": "2ac506779947d307acce774fd430385eb42879ddd638113a89eb380e037b365a", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837": {"doc_hash": "38b32a3331fac9840a641a19e2642c5a54ab58f282683bb2afb018d82cfe7c46", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90": {"doc_hash": "b1020324bf175bcd7071626e2d812588678ce3c9575ef38ed016a4bd0ea3c336", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1": {"doc_hash": "d9ff861ea8979c59681cec81de02c1c00d275fcb50e7eb607434327a46eb7b32", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9": {"doc_hash": "e6c818d700ceded3dc93ded45f9ab74529275f5312d188b81aa4a13a1ac02a40", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "9e211f86-5f81-49d4-8dfc-320ee32a4ef2": {"doc_hash": "21ff9548516d63935f5e8ee3f69bf214b9f440784a6b6a4707da38476bcbd069", "ref_doc_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647"}, "d0e2be23-9c0a-4e3d-bfb7-02d81c85f1b1": {"doc_hash": "d67012328f1804bc8f6e10f2337229244c61c76aab86c05530e6f1d9460f4669", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8": {"doc_hash": "f28dbadfaf33be41c8762b84470503ba369bae85c03821518dd0259ec1da8d73", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983": {"doc_hash": "9cda01bd3c8b4e1181bf21b9cbeb853dc301d62ad0aa6fd0d781e468d8774fde", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e": {"doc_hash": "fbbb6d8b801bdb8fb53ea9c031fd17ab8fdc63d5de5e1d53563e12e24089acb2", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113": {"doc_hash": "cfd61ab2160c9548359b4e934fd39bef24a4102da9ac17d41f91dd67aadcdd3c", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c": {"doc_hash": "acd82805a838a6c3cc23c7c0ffad7e77304f38b4c2c604d13647c0e8348ec5b9", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5": {"doc_hash": "83de9983b9a3d3a5f8270050d8ce8768c48cb27af55dea46cbe6137c6926c5b4", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "41a47eb7-3e33-439a-937d-90058e439688": {"doc_hash": "8181fbd0813101df5e07f53b442cca17075f943ac0b6d186443bba574ed424da", "ref_doc_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686"}, "b6ad278d-9482-47cf-9e30-fc776c7f78cf": {"doc_hash": "10f31a29146faa5a034b3acfc4c4fce9fc8d8b6127216b0d3c6a94ef4a1a23b8", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68": {"doc_hash": "b03e00b90b9bc64768a5debcee62758b623e6048d4939084ad55637a21444209", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471": {"doc_hash": "78343b64e35a9f2c4182bd724d79bc21e23853361d24f210d362310559949211", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15": {"doc_hash": "ba1ae2a6b19f95e9b5185934309246eb7ef9b63e571bc37ea2ef18cc366bd6d5", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47": {"doc_hash": "f13dcf067be88b602ba75c3b22b344c1a081438dcf45bcacc67cbbcfad034da7", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "db818416-52d8-4eba-aee5-8f4547ac27c2": {"doc_hash": "0ec0aa73b10e8bfe161345418851304da7d30ee8bae1a4be33c77a9c715569b0", "ref_doc_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c"}, "d2f23bb6-711d-4f63-b64b-6d1c27fe991f": {"doc_hash": "5a53acfba1c2d921fdbd34c9005673a95630a84501b88888b0d08a609949bb10", "ref_doc_id": "64c736ea-81d5-4ce2-b05e-b0dfdf6960d4"}}, "docstore/data": {"b7b71d98-fb8d-4f9f-a2fa-9096da2dc39e": {"__data__": {"id_": "b7b71d98-fb8d-4f9f-a2fa-9096da2dc39e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "3": {"node_id": "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "3eb827c8dc0666d3d294dd7852a226f07236ade9314fe3af6539357fd3eb6fc2"}}, "hash": "40f53b9dbba39bf026ea4e98fc5c3b4dade6fec42965c14fea816f3993ea8415", "text": "Le d\u00e9partement Tronc Commun\nLe d\u00e9partement Tronc Commun de l\u2019Ecole Polytechnique de Thies a pour mission  d\u2019asseoir, en quatre semestres, un socle de formation scientifique et technique  \u00e0 l\u2019instar des pr\u00e9pas scientifiques int\u00e9gr\u00e9es  aux grandes \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs.\n\nC\u2019est une  formation pluridisciplinaire r\u00e9partie entre les sciences fondamentales (Math\u00e9matiques physique chimie), les  sciences de l\u2019ing\u00e9nieur, le management, les TIC et les ateliers.\n\n Les cours sont communs pour les trois premiers semestres et un d\u00e9but de sp\u00e9cialisation est entam\u00e9 au quatri\u00e8me semestre dans la fili\u00e8re de g\u00e9nie choisie.\n\nA l\u2019issue de cette formation l\u2019\u00e9l\u00e8ve aura acquis les outils scientifiques requis  pour suivre normalement son parcours en fili\u00e8re.\n\nCycle du Tronc Commun \u00e0 l'EPT\nNo data\nDomaines\tDonn\u00e9es\nPremi\u00e8re ann\u00e9e\nAnglais Technique  I\nTravaux d\u2019Atelier  I\nChimie G\u00e9n\u00e9rale\nInformatique I\nInformatique  II\nCalcul diff\u00e9rentiel et Int\u00e9gral  I\nAlg\u00e8bre Lin\u00e9aire\nCalcul diff\u00e9rentiel et Int\u00e9gral  II\nCin\u00e9matique et Dynamique\nElectromagn\u00e9tisme\nDessin Technique I\nDessin Technique II\nG\u00e9om\u00e9trie Descriptive\nTechniques d\u2019expression\nThermodynamique g\u00e9n\u00e9rale\nDeuxi\u00e8me ann\u00e9e\nTravaux d\u2019Atelier  II (Option GC et GEM)\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nTransfert de Chaleur (Option GC et GEM)\nProgrammation Avanc\u00e9e (Option GC et GEM)\nIntroduction \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\nAdm. de l\u2019Entreprise et Relations de travail\nAnalyse Vectorielle\nEquations diff\u00e9rentielles\nAnalyse Num\u00e9rique\nProbabilit\u00e9s et Statistiques\nCompl\u00e9ments de Maths Appliqu\u00e9es\nM\u00e9canique Statique (Option GC et GEM)\nOndes et Vibrations (Option GC et GEM)\nDessin Technique III (DAO, CAO) (Option GC et GEM)\nDroit\nScience des Mat\u00e9riaux (Option GC et GEM)\nAnalyse de donn\u00e9es (Option GIT)\nArchitecture des Ordinateurs et Syst\u00e8me d\u2019Exploitation 1 (Option GIT)\nProgrammation Imp\u00e9rative 1 (Option GIT)\nD\u00e9veloppement Web 1 (Option GIT)\nStage Ouvrier\n\nD\u00e9partement G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications\n\nInitialement pr\u00e9vu parmi les axes du plan strat\u00e9gique de l\u2019EPT \u00e0 la suite de l\u2019autonomisation de celle-ci en 2009, le d\u00e9partement du G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT) fut cr\u00e9\u00e9 dans la foul\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du Directeur de l\u2019EPT suite \u00e0 une proposition du conseil p\u00e9dagogique de l\u2019EPT. Toutefois, il n\u2019a ouvert ses portes qu\u2019en 2012-2013. Avec un d\u00e9marrage par concours direct de niveau bac +2, et accompagn\u00e9 par le recrutement du corps enseignant. Les enseignements ont d\u00e9marr\u00e9 en Mars 2013 suivant une modalit\u00e9 de formation en alternance en partenariat avec une entreprise priv\u00e9e. Les maquettes de formation ont fait l\u2019objet d\u2019une co-construction avec les entreprises partenaires aussi bien dans la phase de conception que dans la mise en \u0153uvre des enseignements-apprentissages.\n\nLa formation en G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT) est dispens\u00e9e depuis l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique 2012-2013", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2819, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270": {"__data__": {"id_": "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "b7b71d98-fb8d-4f9f-a2fa-9096da2dc39e", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "40f53b9dbba39bf026ea4e98fc5c3b4dade6fec42965c14fea816f3993ea8415"}, "3": {"node_id": "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "40be92100839199e8e0eae5a5f35144f2d564bf4ee24c9f5515469225de6538f"}}, "hash": "3eb827c8dc0666d3d294dd7852a226f07236ade9314fe3af6539357fd3eb6fc2", "text": "dispens\u00e9e depuis l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique 2012-2013 et est port\u00e9e, au sein de l\u2019EPT, par le d\u00e9partement du G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT). Elle a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs de conception g\u00e9n\u00e9ralistes dans les m\u00e9tiers des TIC.\n\nLe mod\u00e8le p\u00e9dagogique du GIT est inspir\u00e9 de l\u2019Approche par Comp\u00e9tences (APC) dont le d\u00e9partement a su faire une subtile adaptation. C\u2019est ainsi dans les maquettes p\u00e9dagogiques, une importante place est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la culture de l\u2019autonomie de l\u2019\u00e9l\u00e8ve ing\u00e9nieur et la centralit\u00e9 autour de l\u2019acquisition de comp\u00e9tences des apprenants est le fil conducteur de la mise en \u0153uvre des programmes. Une autre caract\u00e9ristique du mod\u00e8le p\u00e9dagogique est la flexibilit\u00e9 et l\u2019agilit\u00e9 permettant de s\u2019adapter aux besoins des entreprises et de la recherche d\u00e9veloppement. Chaque mati\u00e8re ou \u00e9l\u00e9ment constitutif comporte une partie d\u2019enseignement sous forme de projet. Au-del\u00e0 de ces projets par \u00e9l\u00e9ments constitutifs, chaque ann\u00e9e, des projets transversaux sont con\u00e7us et encadr\u00e9s par le corps de formateurs. Ils font l\u2019objet d\u2019un nombre de cr\u00e9dits \u00e0 la hauteur d\u2019un enseignement ou unit\u00e9 d\u2019enseignement favorisant l\u2019association de plusieurs savoirs associ\u00e9s pour l\u2019acquisition de comp\u00e9tences professionnelles.\n\nLe d\u00e9partement du GIT compte actuellement 9 enseignants-chercheurs permanents qui assurent 67% des enseignements sur le site de l\u2019EPT. Sept (8) d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 entre 2013 et 2020, et ils \u00e9taient tous de jeunes docteurs car ayant soutenu leur th\u00e8se apr\u00e8s 2010 dont un professeur de rang A, ma\u00eetre de conf\u00e9rences CAMES, habilet\u00e9 \u00e0 diriger des recherches. Les formateurs du GIT sont assez actifs comme chercheurs et produisent des publications de renomm\u00e9es internationales. Le Laboratoire LTISI mont\u00e9 au sein du GIT a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif plusieurs th\u00e8ses en informatiques encadr\u00e9es enti\u00e8rement par les enseignants chercheurs du d\u00e9partement.\n\nLe corps enseignant fait preuve d\u2019un r\u00e9el engagement, rendant ainsi coll\u00e9gial la gestion du d\u00e9partement. Les enseignants assurent une bonne couverture scientifique \u00e0 l\u2019internationale \u00e0 travers leurs publications et certains ont m\u00eame effectu\u00e9 et soutenu leur th\u00e8se \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\n\nDans le mod\u00e8le de formation en alternance du GIT, le reste des 33% des enseignements dispens\u00e9s sur le site de l\u2019\u00c9cole sont assur\u00e9s par des intervenants externes, qui nous proviennent des universit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises ou du monde socio-professionnel. Ils viennent porter main forte surtout sur des sp\u00e9cialit\u00e9s dont le d\u00e9partement ne dispose pas encore. L\u2019expertise professionnelle est capitale pour mieux \u00eatre en contact des \u00e9volutions dans les TIC, aussi bien en termes technologies que bonnes pratiques.\n\nDans la phase d\u2019immersion des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs du GIT, les managers des entreprises assurent plus de 70% de l\u2019encadrement en vraie situation de travail.\n\nEn effet la formation en GIT est la premi\u00e8re au S\u00e9n\u00e9gal se faisant enti\u00e8rement en alternance \u00e9cole-entreprise", "start_char_idx": 2779, "end_char_idx": 5714, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f": {"__data__": {"id_": "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "3eb827c8dc0666d3d294dd7852a226f07236ade9314fe3af6539357fd3eb6fc2"}, "3": {"node_id": "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a5400acb1c8c3d1688095ecf3bf50641411fd0a54fb4b4a7be75c4d5a8650a0c"}}, "hash": "40be92100839199e8e0eae5a5f35144f2d564bf4ee24c9f5515469225de6538f", "text": "se faisant enti\u00e8rement en alternance \u00e9cole-entreprise dans le sup\u00e9rieur public. Le programme d\u2019\u00e9tudes propos\u00e9 au GIT repose sur une approche par comp\u00e9tences (APC) et est Co-construit avec des entreprises partenaires sp\u00e9cialis\u00e9es dans les TIC.\n\nPlus 6 enseignants sur 7 du GIT ont de l\u2019exp\u00e9rience dans l\u2019\u00e9laboration de r\u00e9f\u00e9rentiels de formation par l\u2019APC. L\u2019objectif de cette collaboration et de cette innovation p\u00e9dagogique est de former des ing\u00e9nieurs qui int\u00e8grent la culture de l\u2019entreprise et les comp\u00e9tences requises les rendant op\u00e9rationnels avant la fin de leur formation. La base acad\u00e9mique acquise \u00e0 l\u2019EPT est alors consolid\u00e9e par les entreprises qui assurent aux \u00e9tudiants un solide compl\u00e9ment d\u2019encadrement professionnel et m\u00e9tier.\n\nCe qui permet aux \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs d\u2019allier th\u00e9orie, pratique et mise en situation r\u00e9elle durant tout leur cursus. L\u2019ensemble des projets de fin d\u2019\u00e9tudes traite de sujets r\u00e9els des entreprises.\n\nLa base de recrutement du GIT \u00e0 l\u2019instar des autres d\u00e9partements de cycle ing\u00e9nieur de l\u2019EPT est le Tronc Commun (ou ann\u00e9es pr\u00e9paratoires). Apr\u00e8s les trois (3) premi\u00e8res promotions, toutes celles qui suivent sont constitu\u00e9es d\u2019\u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs ayant fait le concours d\u2019entr\u00e9e de niveau baccalaur\u00e9at et ont suivi deux ann\u00e9es pr\u00e9paratoires. Il s\u2019agit de quatre (4) semestres dont le dernier est un semestre qui pr\u00e9pare \u00e0 la sp\u00e9cialisation avec des \u00e9l\u00e9ments constitutifs en informatique et t\u00e9l\u00e9communications.\n\nLe d\u00e9partement du GIT renforce l\u2019autonomie, la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019innovation des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs par la culture de la fabrication num\u00e9rique par le biais d\u2019un Fablab. Celui-ci est le r\u00e9ceptacle de certains cours que les \u00e9tudiants des ann\u00e9es pr\u00e9paratoires font avant m\u00eame d\u2019\u00eatre enti\u00e8rement sous la responsabilit\u00e9 du GIT.\n\nLe rapport de l\u2019\u00e9valuation du CITEF en 2014 a consacr\u00e9 le mod\u00e8le du GIT comme une innovation. Le programme d\u2019\u00e9tudes s\u2019emploie \u00e0 maintenir une dynamique de qualit\u00e9 en maintenant un niveau d\u2019atteinte des standards de qualit\u00e9 tout en s\u2019ajustant aux besoins du monde socio-professionnel.\n\nLe chef du D\u00e9partement GIT est Mamadou Diallo Diouf\n\nLes objectifs des 5 ann\u00e9es de formation en GIT, sont r\u00e9partis comme suit :\n\nLe cycle pr\u00e9paratoire du TC (2 ann\u00e9es : TC1 et TC2) initie les \u00e9tudiants aux fondamentaux de base en math\u00e9matiques, en sciences physiques et chimiques, en informatique, en humanit\u00e9s (techniques de communications, gestion, etc.) n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019acquisition des sp\u00e9cialit\u00e9s des sciences de l\u2019ing\u00e9nieur comme le GIT.\nLe cycle d\u2019ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 du DIC (3 ann\u00e9es : DIC1, DIC2, et DIC3) pr\u00e9pare les \u00e9tudiants \u00e0 diverses comp\u00e9tences (connaissances, aptitudes et savoir-faire) dans la mod\u00e9lisation, la r\u00e9alisation, et le d\u00e9ploiement de syst\u00e8mes d\u2019informations, de syst\u00e8mes logiciels d\u2019entreprise, de syst\u00e8mes de", "start_char_idx": 5708, "end_char_idx": 8499, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179": {"__data__": {"id_": "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "40be92100839199e8e0eae5a5f35144f2d564bf4ee24c9f5515469225de6538f"}, "3": {"node_id": "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b300ffdb774ab762cdde39febcd9d818e776e4d04f89135595f8d4c2624b03ec"}}, "hash": "a5400acb1c8c3d1688095ecf3bf50641411fd0a54fb4b4a7be75c4d5a8650a0c", "text": "syst\u00e8mes logiciels d\u2019entreprise, de syst\u00e8mes de bases de donn\u00e9es, de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 logiciel, et de syst\u00e8mes de qualit\u00e9 logicielle, de syst\u00e8mes r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9coms. La Figure 1 qui suit d\u00e9crit la r\u00e9partition des contenus p\u00e9dagogiques permettant l\u2019acquisition de ces comp\u00e9tences.\nCycle DIC G\u00e9nie Informatique de l'EPT\nPFE 18%\nINFORMATIQUE 10%\nTELECOM 16%\nHUMANITE & ENTREPRISE 13%\nMATHEMATIQUES 43%\nDomaines\tDonn\u00e9es\nPFE\t18\nINFORMATIQUE\t43\nTELECOM\t13\nHUMANITE & ENTREPRISE\t16\nMATHEMATIQUES\t10\nLes d\u00e9bouch\u00e9s\n\nA l\u2019issue de leur formation, les ing\u00e9nieurs dipl\u00f4m\u00e9s du GIT de l\u2019EPT, peuvent servir dans les m\u00e9tiers\n\nd\u2019analyste,\nde concepteur,\nd\u2019architecte,\nde d\u00e9veloppeur,\nde testeur et d\u2019administrateur de syst\u00e8mes logiciels m\u00e9tiers,\nde chef de projet m\u00e9tier,\nde chef d\u2019\u00e9quipe technique,\netc.\nIls pourront ainsi int\u00e9grer toutes les soci\u00e9t\u00e9s et organisations \u00e9voluant dans les Technologies de l\u2019Information et de la Communications (TIC) et fournissant des services dans la production et la maintenance des syst\u00e8mes de r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications, des syst\u00e8mes d\u2019informations, des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9coms, des syst\u00e8mes de bases de donn\u00e9es, des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 logicielle, et des syst\u00e8mes de qualit\u00e9 logicielle.\n\nL\u2019ing\u00e9nieur issu du GIT peut aussi poursuivre ses \u00e9tudes dans des mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s ou dans un cycle doctoral de recherche, \u00e0 l\u2019EPT ou ailleurs, pour approfondir ses connaissances et faire \u00e9voluer son expertise dans le domaine de l\u2019informatique et des t\u00e9l\u00e9communications.\n\nLe contenu des enseignements\n\nLa formation en GIT vise des contenus p\u00e9dagogiques qui permettent d\u2019acqu\u00e9rir six cat\u00e9gories de comp\u00e9tences (voir Tableau 2-2) que chaque \u00e9tudiant se doit d\u2019acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019issue de sa formation :\n\nComp\u00e9tences \u2013 El\u00e9ments de comp\u00e9tences\n\nComp\u00e9tences\tEl\u00e9ments de comp\u00e9tences\n1\tD\u00e9veloppement\t\u2013 Mod\u00e9lisation fonctionnelle et structurelle d\u2019un logiciel\n\u2013 Programmation m\u00e9tier d\u2019un logiciel\n\u2013 Choix des Langages de programmation ad\u00e9quats\n\u2013 Gestion de la performance et de la robustesse algorithmique\n\u2013 Mise en \u0153uvre des Tests fonctionnels et du D\u00e9ploiement logiciel\n\u2013 Choix et Conception d\u2019une Architecture Logicielle\n\u2013 Choix et Conception d\u2019une architecture ergonomique logicielle et d\u2019une interface homme-machine (IHM)\n2\tG\u00e9nie logiciel et Bases de donn\u00e9es\t\u2013 Mise en \u0153uvre des d\u00e9marches adapt\u00e9es pour l\u2019int\u00e9gration collaborative et continue d\u2019un environnement de d\u00e9veloppement logiciel\n\u2013 Mise en \u0153uvre des Bonnes Pratiques connues et partag\u00e9es du G\u00e9nie Logiciel\n\u2013 Planification et Gestion de Projet logiciel M\u00e9tier de bout en bout\n\u2013 Mise en \u0153uvre d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 logicielle en appliquant des Tests de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et politiques de", "start_char_idx": 8506, "end_char_idx": 11184, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d": {"__data__": {"id_": "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a5400acb1c8c3d1688095ecf3bf50641411fd0a54fb4b4a7be75c4d5a8650a0c"}, "3": {"node_id": "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "8538d9390e16517cc44a25fabd51929d5ccf2a0e8a847816cb4acad845d9ab56"}}, "hash": "b300ffdb774ab762cdde39febcd9d818e776e4d04f89135595f8d4c2624b03ec", "text": "en appliquant des Tests de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et politiques de s\u00e9curit\u00e9 normalis\u00e9es\n\u2013 Conception et r\u00e9alisation de Bases de Donn\u00e9es\n\u2013 Administration de Bases de Donn\u00e9es\n\u2013 Mise en \u0153uvre des normes, des protocoles et des politiques de s\u00e9curit\u00e9 de bases de donn\u00e9es\n3\tR\u00e9seaux informatiques et T\u00e9l\u00e9communications\t\u2013 Conception et Dimensionnement de r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9coms d\u2019Entreprise\n\u2013 Administration Syst\u00e8mes d\u2019exploitation\n\u2013 D\u00e9ploiement et Administration de r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9coms\n\u2013 Mise en place d\u2019un environnement de Virtualisation et de Cloud\n\u2013 Gestion de la S\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9coms\n4\tMath\u00e9matiques pour l\u2019optimisation et la mod\u00e9lisation\t\u2013 Outils Math\u00e9matiques pour les statistiques\n\u2013 Outils Math\u00e9matiques pour la mod\u00e9lisation num\u00e9rique et stochastique\n\u2013 Outils Math\u00e9matiques pour la recherche op\u00e9rationnelle\n\u2013 Outils math\u00e9matiques pour l\u2019analyse de donn\u00e9es\n5\tHumanit\u00e9s : Communication, Droit, et Relations Humaines\t\u2013 Gestion de la Relation Client/Fournisseur\n\u2013 Impr\u00e9gnation du droit, du droit du travail, de la r\u00e9gulation des TIC\n\u2013 Gouvernance des Syst\u00e8mes d\u2019Informations\n\u2013 Gestion entrepreneuriale d\u2019un projet (Business Plan, March\u00e9s d\u2019appels d\u2019offres, etc.)\n\u2013 Choix de canevas et R\u00e9daction de rapports de m\u00e9moire et de communication\n\u2013 Communication en Fran\u00e7ais et en Anglais\n\u2013 M\u00e9thodologie de Recherche\n6\tRecherche et Entreprise\t\u2013 Immersions en entreprise : Int\u00e9gration et adaptation en milieu professionnel\n\u2013 Mise en pratique de ses connaissances acquises dans la formation \u00e0 l\u2019\u00e9cole et en entreprise\n\u2013 Application des r\u00e8gles de vie en milieu professionnel.\n\u2013 Production d\u2019un M\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes et Soutenance devant un Jury, \u00e0 la suite des immersions en entreprise.\n\nSur le plan de la recherche, les PER du d\u00e9partement du GIT se sont r\u00e9unis et ont f\u00e9d\u00e9r\u00e9 leurs expertises pour monter un laboratoire de recherche au sein de l\u2019EPT en 2014. Il s\u2019agit du Laboratoire Traitement de l\u2019Information et Syst\u00e8mes Intelligents (LTISI).\n\nLe Service Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technologique  (SCRIT) de l\u2019EPT h\u00e9berge tous les laboratoires de recherche de l\u2019EPT notamment le LTISI.\n\nLe LTISI est espace propice \u00e0 la production, au partage et \u00e0 la diffusion de connaissances scientifiques et technologique autour des th\u00e9matiques li\u00e9es au num\u00e9rique et aux TIC. Les PER se sont r\u00e9partis en \u00e9quipes de recherche sur des probl\u00e9matiques comme\n\nl\u2019Intelligence Artificielle,\nl\u2019Ing\u00e9nierie des Connaissances,\nl\u2019Analyse de Donn\u00e9es,\nl\u2019Apprentissage Automatique,\nle Traitement du Signal et des Images,\nles Big Data,\nla Recherche Op\u00e9rationnelle,\nla S\u00e9curit\u00e9,\nles T\u00e9l\u00e9communications,\nl\u2019IoT\netc.\nUne dizaine de doctorants ont \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9e par les PER du GIT depuis 2014, dont 4 ont soutenu leur th\u00e8se. Les PER, \u00e0 travers le LTISI, font preuve d\u2019une grande preuve d\u2019exp\u00e9rience d\u2019organisation de manifestations scientifiques tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale que internationale.", "start_char_idx": 11178, "end_char_idx": 14087, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3": {"__data__": {"id_": "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b300ffdb774ab762cdde39febcd9d818e776e4d04f89135595f8d4c2624b03ec"}, "3": {"node_id": "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "16b95d22cf46a7a4e2973d0aca09c41776c4206af3fce78344eb5aac9446a472"}}, "hash": "8538d9390e16517cc44a25fabd51929d5ccf2a0e8a847816cb4acad845d9ab56", "text": "scientifiques tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale que internationale. Il s\u2019agit :\n\ndu CNRIA 2015 (Colloque National sur la Recherche en Informatique et ses Applications),\nde l\u2019EMA 2017 (\u00c9coles Math\u00e9matiques Africaines), et enfin\ndu CARI 2020 (Colloque Africain sur la Recherche en Informatique)\nListe des PER du d\u00e9partement GIT\n\nListe des PER du d\u00e9partement GIT\nNom\tGrade national\tGrade CAMES\tFonctions\tSp\u00e9cialit\u00e9s Enseignement & Recherche\tAnn\u00e9e de recrutement\n1\tPr Oumar NIANG\tProfesseur Titulaire\tProfesseur Titulaire\tEnseignant chercheur,\nDirecteur du Laboratoire LTISI,\noniang@ept.sn\tMod\u00e9lisation math\u00e9matique, analyse num\u00e9rique, traitement et Analyse des signaux et images\t2003\n2\tDr Abdoulaye GUISSE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur,\nChef du D\u00e9partement du GIT,\naguisse@ept.sn\tIng\u00e9nierie des connaissances, Mod\u00e9lisation des SI, G\u00e9nie Logiciel, Web s\u00e9mantique, Fouille de textes et NLP\t2013\n4\tDr Abdoul Aziz CISS\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur,\naaciss@ept.sn\tS\u00e9curit\u00e9, cryptographie, Bases de Donn\u00e9es\t2013\n5\tDr Ndeye Fatou NGOM\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur,\nResponsable p\u00e9dagogique de la DIC 3, Responsable de la cellule assurance qualit\u00e9 de l\u2019EPT,\nfngom@ept.sn\tTraitements des signaux et images, Vision par ordinateur, analyse de donn\u00e9es, et apprentissage automatique\t2013\n6\tDr Mamadou Diallo DIOUF\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur,\nAdjoint au Service de relations ext\u00e9rieures de l\u2019EPT,\nmddiouf@ept.sn\tR\u00e9seaux Informatiques et T\u00e9l\u00e9communications\t2013\n7\tDr Ibrahima GUEYE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur, Responsable Fablab de l\u2019EPT,\nigueye@ept.sn\tInt\u00e9gration de donn\u00e9es, traitement du Big data, cloud computing, IoT\t2015\n8\tDr Ahmed Mouhamadou WADE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur,\nResponsable p\u00e9dagogique de la DIC1, Responsable de la division Logicielles & Formations du CRI de l\u2019EPT,\nawade@ept.sn\nCalcul distribu\u00e9, th\u00e9orie des graphes, th\u00e9orie de la complexit\u00e9, r\u00e9seaux informatiques, IoT\t2015\n9\tDr Samba SIDIBE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tMa\u00eetre assistant\tEnseignant chercheur, Responsable p\u00e9dagogique de la DIC2,\nssidibe@ept.sn\tIng\u00e9nierie des connaissances, D\u00e9veloppement JEE, traitement des signaux et images\t2015\n\nL\u2019aventure de cette formation en alternance d\u00e9bute avec un partenariat fort, entre l\u2019EPT et le Groupe IDYAL SA, une entreprise franco-s\u00e9n\u00e9galaise, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 nous accompagner sur cinq ann\u00e9es entre 2013 et 2018. Ensuite, une dizaine d\u2019autres entreprises partenaires, d\u2019envergure internationale, nous ont rejoint dans cette d\u00e9marche de co-formation. Nous", "start_char_idx": 14083, "end_char_idx": 16796, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3": {"__data__": {"id_": "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "8538d9390e16517cc44a25fabd51929d5ccf2a0e8a847816cb4acad845d9ab56"}, "3": {"node_id": "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "ef109731e33ffd38a2fef725a4f3c02f7600bfabdd85caae3f9fbf2f7fe6047d"}}, "hash": "16b95d22cf46a7a4e2973d0aca09c41776c4206af3fce78344eb5aac9446a472", "text": "ont rejoint dans cette d\u00e9marche de co-formation. Nous pouvons citer : Sonatel (depuis 2016), ADN Corp. (depuis 2017), 2SI (depuis 2017), AKKA Maroc (depuis 2019), OuiCarry (depuis 2019), SunTelecoms (depuis 2019), Chaka Computer (depuis 2015), Gainde2000 (depuis 2019), Catalyst (2016-2018), Sentrust (2016-2017), People Input (2015-2017).\n\nLe tableau suivant est un r\u00e9capitulatif des effectifs d\u2019\u00e9tudiants accueillis par les entreprises durant les immersions dans le cadre de l\u2019alternance.\n\nEffectifs d\u2019\u00e9tudiants accueillis par les entreprises durant les immersions\nImprimerExcelCSVCopier\nAfficher \n \u00e9l\u00e9mentsRechercher :\nPartenaire\tNbr. d\u2019\u00e9tudiants form\u00e9s\tAnn\u00e9es de collaboration\n1\tSONATEL\t36\t2016 \u2013 2021\n2\tADN Corp.\t8\t2017 \u2013 2020\n3\tGainde2000\t4\t2012 \u2013 2019\n4\t2SI\t5\t2017 \u2013 2020\n5\tAKKA Maroc\t4\t2019 \u2013 2020\n6\tATPS\t2\t2019 \u2013 2020\n7\tTeamX\t1\t2020\n8\tCatalyst\t15\t2016-2018\n9\tChaka Computer\t8\t2015-2017\n10\tPeople Input\t3\t2015-2017\nPartenaire\nNbr. d\u2019\u00e9tudiants form\u00e9s\nAnn\u00e9es de collaboration\nA travers cette formule, le d\u00e9partement a pu former des ing\u00e9nieurs directement op\u00e9rationnels et absorb\u00e9s par des entreprises locales ou internationales. Le taux d\u2019insertion avoisine les 100% et pour toutes les cinq premi\u00e8res promotions, entre 2015 et 2019. Seuls quelques-uns des ing\u00e9nieurs ont poursuivi dans des cursus acad\u00e9mique masters sp\u00e9cialis\u00e9s et de doctorats.\n\nLe dispositif de la formation en alternance\n\nLa formation en GIT se fait exclusivement en alternance durant tout le cycle ing\u00e9nieur (les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es), l\u2019\u00e9l\u00e8ve-ing\u00e9nieur a un temps de pr\u00e9sence de :\n\n50% \u00e0 l\u2019\u00e9cole et 50% en entreprise durant la premi\u00e8re ann\u00e9e de sp\u00e9cialisation, en DIC1. Chaque \u00e9tudiant passe 6 mois \u00e0 l\u2019EPT pour la validation 46 cr\u00e9dits d\u2019enseignements, et 4 \u00e0 6 mois minimum de stage pour la validation de 14 cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 son immersion p\u00e9dagogique en entreprise.\n40% \u00e0 l\u2019\u00e9cole et 60% en entreprise durant la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de sp\u00e9cialisation. Chaque \u00e9tudiant passe 5 mois \u00e0 l\u2019EPT pour la validation 42 cr\u00e9dits d\u2019enseignements, et 5 \u00e0 7 mois minimum de stage pour la validation de 18 cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 son immersion p\u00e9dagogique en entreprise.\nEt enfin 25% \u00e0 l\u2019\u00e9cole et 75% en entreprise durant la troisi\u00e8me ann\u00e9e de sp\u00e9cialisation. Chaque \u00e9tudiant passe 4 mois \u00e0 l\u2019EPT pour la validation de 30 cr\u00e9dits d\u2019enseignements, et 6 \u00e0 8 mois minimum de stage pour la validation de 18 cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 son immersion p\u00e9dagogique en entreprise.\nL\u2019alternance est r\u00e9glement\u00e9e dans une convention cadre qui couvre le partenariat entre l\u2019EPT et une entreprise partenaire pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Chaque immersion d\u2019un \u00e9tudiant dans une entreprise est encadr\u00e9e par un contrat de stage p\u00e9dagogique tripartite entre l\u2019entreprise, l\u2019EPT et l\u2019\u00e9tudiant en question. Ce contrat pr\u00e9cise les conditions d\u2019accueil, du d\u00e9roulement", "start_char_idx": 16805, "end_char_idx": 19581, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4": {"__data__": {"id_": "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "16b95d22cf46a7a4e2973d0aca09c41776c4206af3fce78344eb5aac9446a472"}, "3": {"node_id": "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "8f1676bce6a194b6b9f493893ae3ced8703616a006684db30836f577b229398b"}}, "hash": "ef109731e33ffd38a2fef725a4f3c02f7600bfabdd85caae3f9fbf2f7fe6047d", "text": "contrat pr\u00e9cise les conditions d\u2019accueil, du d\u00e9roulement du stage, et les attentes des diff\u00e9rentes parties.\n\nLe suivi et l\u2019\u00e9valuation de l\u2019alternance sont pris en charge par un comit\u00e9 de pilotage (CP) et un comit\u00e9 paritaire p\u00e9dagogique (CPP). Le premier est compos\u00e9 par les dirigeants des deux structures (l\u2019entreprise et de l\u2019EPT). Il se r\u00e9unit chaque fois que de besoin pour examiner toutes questions utiles au bon d\u00e9roulement du partenariat. Le CP g\u00e8re la caution administrative du partenariat.\n\nLe second a un r\u00f4le de suivi scientifique du d\u00e9roulement des immersions. Il r\u00e9unit l\u2019ensemble des enseignants du d\u00e9partement du GIT et l\u2019ensemble des employ\u00e9s de l\u2019entreprise, des manageurs charg\u00e9s d\u2019encadrer et de coacher les \u00e9tudiants.\n\nLe CPP se r\u00e9unit g\u00e9n\u00e9ralement au d\u00e9but et \u00e0 la fin de chaque immersion. Au d\u00e9but des immersions, le CPP se charge entre autres de pr\u00e9parer le cadre administratif d\u2019accueil des \u00e9tudiants en entreprise qu\u2019il soumet au CP pour validation. Il se charge surtout de d\u00e9cliner les contenus p\u00e9dagogiques des projets soumis aux \u00e9tudiants et de mettre en place l\u2019environnement mat\u00e9riel et technique n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation des projets.\n\nLe CPP se r\u00e9unit aussi \u00e0 la fin d\u2019une immersion pour faire le bilan. Cela conduit \u00e0 un r\u00e9ajustement de certains choix p\u00e9dagogiques, et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation du comportement technique et professionnel de chaque \u00e9tudiant. Un atelier de cl\u00f4ture y est aussi g\u00e9n\u00e9ralement organis\u00e9 par l\u2019entreprise pour permettre aux \u00e9tudiants de pr\u00e9senter leurs travaux r\u00e9alis\u00e9s durant leur s\u00e9jour, sous la pr\u00e9sence des deux comit\u00e9s de suivi (le CP et le CPP).\n\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Electrom\u00e9canique\n\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Electrom\u00e9canique a pour mission de former des ing\u00e9nieurs de conception dans les domaines de l\u2019\u00e9lectronique, de l\u2019\u00e9lectrotechnique et de la m\u00e9canique. Il a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques, technologiques et syst\u00e8mes.\n\nLa formation dans cette sp\u00e9cialit\u00e9 permet de prendre en compte, dans une d\u00e9marche d\u2019ing\u00e9nierie simultan\u00e9e, toutes les donn\u00e9es relatives \u00e0 la vie d\u2019un produit ou d\u2019un syst\u00e8me, depuis l\u2019avant-projet jusqu\u2019\u00e0 sa r\u00e9alisation et son recyclage \u00e9ventuel. La formation propos\u00e9e par le d\u00e9partement g\u00e9nie \u00e9lectrom\u00e9canique est le Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en \u00e9lectrom\u00e9canique. Le programme vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie M\u00e9canique et du G\u00e9nie Electrique.\n\nLa formation a pour objectifs de:\n\npermettre l\u2019adaptation des dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019emplois\nfaciliter leur mobilit\u00e9 et toute \u00e9volution ult\u00e9rieure de carri\u00e8re\nleur donner la possibilit\u00e9 d\u2019une poursuite d\u2019\u00e9tudes\nLes comp\u00e9tences acquises en formation peuvent s\u2019exercer dans des secteurs multiples en particulier:\n\nProduction m\u00e9canique ;\nMaintenance", "start_char_idx": 19578, "end_char_idx": 22486, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d": {"__data__": {"id_": "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "ef109731e33ffd38a2fef725a4f3c02f7600bfabdd85caae3f9fbf2f7fe6047d"}, "3": {"node_id": "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bf72efdf4190fa1193316a31fffa26a843f8c2642b421cc14fbee64b4ed26239"}}, "hash": "8f1676bce6a194b6b9f493893ae3ced8703616a006684db30836f577b229398b", "text": "multiples en particulier:\n\nProduction m\u00e9canique ;\nMaintenance industrielle ;\nBureaux d\u2019\u00e9tudes ;\nProduction d\u2019\u00e9nergie ;\nTechnico-commercial ;\nRecherche et d\u00e9veloppement.\nLes titulaires du dipl\u00f4me peuvent occuper les postes suivants :\n\nChef de projet;\nDirecteur technique ;\nResponsable de bureau d\u2019\u00e9tudes\n\nLe Chef du D\u00e9partement G\u00e9nie Electromecanique est Dr. Mame Faty Mbaye\n\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques, technologiques et syst\u00e8mes.\n\nLa formation dans cette sp\u00e9cialit\u00e9 permet de prendre en compte, dans une d\u00e9marche d\u2019ing\u00e9nierie simultan\u00e9e, toutes les donn\u00e9es relatives \u00e0 la vie d\u2019un produit ou d\u2019un syst\u00e8me, depuis l\u2019avant-projet jusqu\u2019\u00e0 sa r\u00e9alisation et son recyclage \u00e9ventuel.\n\nElle vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie M\u00e9canique et du G\u00e9nie Electrique.\n\nListe des PER du d\u00e9partement GEM\nPr\u00e9nom\tNom\tGrade\tSp\u00e9cialit\u00e9s\nGorgui\tBOP\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences assimil\u00e9\tTurbines & compresseurs, Thermodynamique Appliqu\u00e9e, Froid & climatisation\nOusseynou\tDIAO\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tM\u00e9canique des Fluides, Thermodynamique Appliqu\u00e9e\nAlassane\tDIENE\tProfesseur Assimil\u00e9\tDessin technique, cours ateliers, g\u00e9om\u00e9trie descriptive\nMame Faty\tMBAYE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tProc\u00e9d\u00e9s de fabrication, Management de la qualit\u00e9, Maintenance et fiabilit\u00e9 des syst\u00e8mes, Science des mat\u00e9riaux\nNgor\tSARR\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences assimil\u00e9\tGestion de production, Gestion des projets d\u2019ing\u00e9nierie, entrepreneuriat\nSalam\tSAWADOGO\tProfesseur Titulaire\tAutomatique\nBarham\tTHIAM\tAssistant titulaire\tMoteurs thermiques, Plomberie industrielle\nMamadou\tTHIAM\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tCircuits \u00e9lectriques, Machines \u00e9lectriques\nMamadou\tWADE\tProfesseur Titulaire\tElectronique de Puissance, R\u00e9seaux \u00e9lectriques, Electronique g\u00e9n\u00e9rale, Electronique analogique\nBirame Aldiouma\tSY\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\tA\u00e9rodynamique, Propulsion, Drone, Simulation num\u00e9rique\nAbdoulaye\tSARR\tAssistant Titulaire\t\nMamadou Kabirou\tTOURE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\t\n\nLa fili\u00e8re ing\u00e9nierie a\u00e9ronautique\n\nObjectif du programme\nLa fili\u00e8re ing\u00e9nierie a\u00e9ronautique de l\u2019EPT est le fruit d\u2019un fort partenariat entre l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT), l\u2019Ecole de l\u2019Arm\u00e9e de l\u2019Air (EAA), et les acteurs de l\u2019a\u00e9ronautique au S\u00e9n\u00e9gal.\n\nLe programme de formation vise \u00e0 donner aux \u00e9tudiants une culture scientifique, technologique et des connaissances approfondies sur les a\u00e9ronefs depuis leur conception jusqu\u2019\u00e0 leur exploitation, tout en d\u00e9veloppant les aspects techniques et op\u00e9rationnels du", "start_char_idx": 22480, "end_char_idx": 25193, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839": {"__data__": {"id_": "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "8f1676bce6a194b6b9f493893ae3ced8703616a006684db30836f577b229398b"}, "3": {"node_id": "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "cea59dd19dc74b5b9a9d2c913f8bb1669f7a24478f447a68096b503d96074092"}}, "hash": "bf72efdf4190fa1193316a31fffa26a843f8c2642b421cc14fbee64b4ed26239", "text": "tout en d\u00e9veloppant les aspects techniques et op\u00e9rationnels du transport a\u00e9rien civil. Le programme pr\u00e9pare \u00e0 devenir ing\u00e9nieur de conception dans l\u2019industrie a\u00e9ronautique et spatiale, notamment aupr\u00e8s des avionneurs et des \u00e9quipementiers a\u00e9rospatiaux.\n\nQuelques modules du cursus :\nA\u00e9rodynamique, Propulsion, Avionique, Radar, structure des a\u00e9ronefs, maintenance a\u00e9ronautique, transport a\u00e9rien.\n\nDomaines de comp\u00e9tence\nLes comp\u00e9tences acquises en formation peuvent s\u2019exercer dans des secteurs multiples en particulier:\n\nla conception des syst\u00e8mes a\u00e9ronautiques et spatiaux;\nla maintenance a\u00e9ronautique;\nles bureaux d\u2019\u00e9tudes;\nLes titulaires du dipl\u00f4me peuvent:\n\nOccuper des postes de responsabilit\u00e9 au sein des entreprises a\u00e9ronautiques : Constructeurs, Compagnies A\u00e9riennes, A\u00e9roports et Navigation A\u00e9rienne.\nExercer un m\u00e9tier dans les nombreux secteurs connexes : R\u00e9seaux et T\u00e9l\u00e9communications,Syst\u00e8mes Embarqu\u00e9s, Automatique et Informatique Industrielle.\nDe plus, le niveau de formation acquis permet aux futurs ing\u00e9nieurs de rayonner dans tous les secteurs \u00e9conomiques tout en ayant une expertise technique appliqu\u00e9e au domaine a\u00e9ronautique.\n\n\nD\u00e9partement du g\u00e9nie civil\n\nPr\u00e9sentation et missions\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Civil a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques et techno- logiques orient\u00e9es vers les sciences de la construction.\n\nLa formation vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie Civil.\n\nLe r\u00e9gime des \u00e9tudes\nLa dur\u00e9e des \u00e9tudes pour la formation des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs est de cinq ans \u00e0 temps plein r\u00e9partir-en :\n\nun premier cycle de tronc commun de quatre semestres, soit 2 ans ;\nun second cycle de sp\u00e9cialisation de six semestres, soit 3 ans.\nLa dur\u00e9e annuelle de formation est de trente-deux (32) semaines.\n\nLes enseignements\nLa formation en g\u00e9nie civil permet au futur ing\u00e9nieur de conception :\n\nde maitriser les outils fondamentaux et appliqu\u00e9s requis ;\nde concevoir, de planifier, de r\u00e9aliser, d\u2019exploiter des ouvrages et d\u2019en assurer la maintenance ;\nd\u2019int\u00e9grer et de d\u00e9velopper le milieu industriel ;\nde maitriser les techniques de communication et de gestion.\nDomaines de comp\u00e9tence\nHydraulique \u2013Assainissements \u2013 G\u00e9nie urbain et rural\n\nG\u00e9otechnique \u2013 M\u00e9canique des sols \u2013 VRD \u2013 G\u00e9omatique et Sciences topographiques\n\nB\u00e2timents \u2013 Structures et B\u00e9ton arm\u00e9\n\nManagement \u2013 Sciences humaines\n\nle Chef du D\u00e9partement g\u00e9nie civil est Ababacar FALL\n\nObjectifs sp\u00e9cifiques de formation\nLe programme de formation de l\u2019ing\u00e9nieur de conception en g\u00e9nie civil permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant :\n\nd\u2019acqu\u00e9rir une formation pertinente \u00e0 l\u2019ing\u00e9nierie, dans les domaines des math\u00e9matiques, des sciences fondamentales et appliqu\u00e9es ;\nd\u2019acqu\u00e9rir une formation professionnelle n\u00e9cessaire \u00e0 la conception, au dimensionnement et \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019ouvrages et d\u2019infrastructures dans", "start_char_idx": 25197, "end_char_idx": 28168, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c": {"__data__": {"id_": "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bf72efdf4190fa1193316a31fffa26a843f8c2642b421cc14fbee64b4ed26239"}, "3": {"node_id": "5b9ea846-718f-4289-977d-0d7025305541", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "5af055c2bd40e88e95ce251e593dba0b3e8ae648e0ea3dddb15ba243cfee5a37"}}, "hash": "cea59dd19dc74b5b9a9d2c913f8bb1669f7a24478f447a68096b503d96074092", "text": "la r\u00e9alisation d\u2019ouvrages et d\u2019infrastructures dans les domaines suivants :\nles travaux publics, les structures m\u00e9talliques et/ou en b\u00e9ton des b\u00e2timents et les \u00e9quipements des b\u00e2timents et ouvrages ;\nla maitrise, l\u2019am\u00e9nagement et l\u2019utilisation optimale des ressources hydriques\nles syst\u00e8mes de production, de traitement ainsi que les r\u00e9seaux de distribution d\u2019eaux potables, eaux us\u00e9es et eaux pluviales ;\nles g\u00e9nies urbain et maritime ;\n3. d\u2019acqu\u00e9rir des connaissances en communications \u00e9crite et orale, en sciences humaines, en gestion technique, \u00e9conomique, finances et en l\u00e9gislation et droit, en vue de se pr\u00e9parer \u00e0 une pratique professionnelle efficace et responsable ; de consolider les connaissances acquises, par des activit\u00e9s de synth\u00e8se comme les stages et les immersions en l\u2019entreprise, les visites industrielles, les m\u00e9moires ou projets de fin d\u2019\u00e9tudes.\n\nLa formation vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie Civil.\n\nSecteurs d\u2019intervention\n\nB\u00e2timent (structures, \u00e9quipements techniques\u2026)\nTravaux publics (AEP, ponts, routes, terrassements\u2026)\nAm\u00e9nagement urbain (voirie, assainissement, r\u00e9seaux divers\u2026)\n\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Civil a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9rouler sa formation depuis 1973, avec l\u2019appui d\u2019un corps professoral essentiellement canadien. Aujourd\u2019hui, le d\u00e9partement compte vingt-six (26) enseignants : seize (16) permanents et dix (10) vacataires. Le corps des enseignants-chercheurs permanents compte : deux (02) professeurs titulaires, un (01) professeur assimil\u00e9, quatre (04) ma\u00eetres de conf\u00e9rences titulaires, trois (03) ma\u00eetres de conf\u00e9rences assimil\u00e9s, cinq (05) assistants titulaires et un(01) professeur technique adjoint.\n\nPour une ad\u00e9quation de la formation avec le milieu professionnel, le d\u00e9partement utilise \u00e9galement dans ses enseignements, des professionnels confirm\u00e9s dans leurs domaines d\u2019activit\u00e9.\n\nListe des PER du d\u00e9partement GC\nPr\u00e9nom\tNom\tGrade\tSp\u00e9cialit\u00e9s\nAlassane\tBA\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tTopographie, Photogramm\u00e9trie\nMamadou Lamine\tDIALLO\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\tHydraulique, Exhaure et Pompes\nEl Hadji Bamba\tDIAW\tProfesseur Titulaire\tHydraulique, Hydrologie, Hydrog\u00e9ologie\nMagatte\tDIOP\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\nAbabacar\tFALL\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tSIG, T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection et G\u00e9nie Urbain\nMouhamadou Masseck\tFALL\tAssistant Titulaire\tAssainissement des eaux, Hydraulique\nCheikh Sadibou\tFAYE\tAssistant Titulaire\tPhotogramm\u00e9trie et T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection\nMamadou Lamine\tLO\tProfesseur Assimil\u00e9\tG\u00e9otechnique, Constructions M\u00e9talliques\nAlioune\tLY\tProfesseur technique adjoint\tChimie, Assainissement des eaux, Hydraulique\nMamadou Samba\tDIALLO\tAssistant Titulaire\tRoutes et", "start_char_idx": 28177, "end_char_idx": 30958, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5b9ea846-718f-4289-977d-0d7025305541": {"__data__": {"id_": "5b9ea846-718f-4289-977d-0d7025305541", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fb60fcf41ad2fed9f90db5dc79806bf6769af72ebfb349cf6f17913113517602"}, "2": {"node_id": "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "cea59dd19dc74b5b9a9d2c913f8bb1669f7a24478f447a68096b503d96074092"}}, "hash": "5af055c2bd40e88e95ce251e593dba0b3e8ae648e0ea3dddb15ba243cfee5a37", "text": "Samba\tDIALLO\tAssistant Titulaire\tRoutes et Transport\nFala\tPAYE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Titulaire\tB\u00e9ton arm\u00e9\nMame Balla\tSALL\tAssistant Titulaire\tR\u00e9sistance des mat\u00e9riaux\nAbdoulaye\tSENE\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9\tTechnologie de construction\nIbrahima\tTHIAM\tAssistant Titulaire\tTopographie\nSeni\tTAMBA\tProfesseur Titulaire\tHydraulique, Machines hydrauliques, Ports et navigation\nAliou Badara\tCAMARA\tMa\u00eetre de conf\u00e9rences Assimil\u00e9", "start_char_idx": 30962, "end_char_idx": 31388, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1e1526dc-6369-4d7c-ba69-24708f4b45b7": {"__data__": {"id_": "1e1526dc-6369-4d7c-ba69-24708f4b45b7", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "06749c5c2ca5c1fbdb92aebb2f383c27ac64fe66b8010a2fc77a9cd405c1bb77"}, "3": {"node_id": "0eb1bedd-5260-4ab9-89e9-4db2261e4019", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "00eec3abb3d58759a74ad7147e61bd5246e52d01dc4812ab69cfb4721049918a"}}, "hash": "0eeccbbee5a8b84f898ae1a88aa7b1e92eaeb6404d6851b739c1489ecd713c34", "text": "La relation avec le monde socio-\u00e9conomique se d\u00e9montre aussi avec les distinctions que des \u00e9tudiants de l\u2019EPT de formation GIT ont pu d\u00e9crocher, ainsi que l\u2019offre de formation elle-m\u00eame. L\u2019alternance produit une bonne visibilit\u00e9 de l\u2019EPT \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur \u00e0 travers ses partenaires. Nos \u00e9tudiants sont tr\u00e8s souvent invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 des challenges li\u00e9s aux TIC, qui mettent en comp\u00e9titions plusieurs \u00e9tudiants au niveau national et international.\n\nVoici quelques-unes de ces distinctions :\n\nLe d\u00e9partement GIT a re\u00e7u une nomination Jambar Tech dans la cat\u00e9gorie meilleure formation 2016 en TIC, \u00e9dition 2017.\nUne bourse d\u2019\u00e9tudes doctorales pour un \u00e9tudiant en GIT dans le Centre d\u2019excellence africain CEA-SMA de Cotonou.\nA l\u2019occasion du Hackathon de Orange en 2018, un groupe d\u2019\u00e9tudiants en GIT, est sorti vainqueur avec leur projet Chatbot facilitant la vie aux usagers de AIBD.\nA l\u2019occasion d\u2019un concours international sur le Machin Learning en 2019, un groupe d\u2019\u00e9tudiants en GIT a \u00e9t\u00e9 finaliste.\nA l\u2019occasion du IT comp\u00e9tition international de Huawei en Chine 2019 avec la 4i\u00e8me place mondiale pour le S\u00e9n\u00e9gal. Le repr\u00e9sentant de l\u2019EPT, un \u00e9tudiant en GIT, M. Mohamed Ndiaye \u00e9tait en t\u00eate de file de l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal. Il a eu la deuxi\u00e8me meilleure note th\u00e9orique.\nA l\u2019occasion de la premi\u00e8re \u00e9dition de Huawei IT Comp\u00e9tition en 2019 au S\u00e9n\u00e9gal, les deux repr\u00e9sentants du d\u00e9partement GIT de l\u2019EPT sont sortis par deux fois dans les 5 premi\u00e8res places et le major par deux fois a \u00e9t\u00e9 aussi M. Mohamed Ndiaye, devant pr\u00e8s de 500 candidats issus des diff\u00e9rents \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur du S\u00e9n\u00e9gal.\nA l\u2019occasion de la premi\u00e8re \u00e9dition de Huawei IT Comp\u00e9tition en 2020 au S\u00e9n\u00e9gal, un groupe de 3 \u00e9tudiants est sorti vainqueur dans la th\u00e9matique Intelligence Artificielle (Cloud Computing). Ce groupe repr\u00e9sentera le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la finale de la comp\u00e9tition internationale en Egypte.\nPar ailleurs, bien que pr\u00e9vu initialement dans les missions et les objectifs de formation de l\u2019EPT, la mise en place d\u2019un d\u00e9partement en charge de la formation en GIT, s\u2019est amorc\u00e9e suite \u00e0 un atelier (du jeudi 28 f\u00e9vrier au vendredi 1er mars 2013) regroupant des acad\u00e9miques du sup\u00e9rieur et des professionnels, experts des TIC.\n\nDans le cadre de l\u2019alternance et \u00e0 travers le comit\u00e9 paritaire p\u00e9dagogique (CPP), des commandes sp\u00e9cifiques proviennent des entreprises partenaires pour la mise \u00e0 jour (MAJ) des programmes d\u2019\u00e9tudes ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cole, afin de faciliter l\u2019adaptation des \u00e9tudiants en entreprise. Ces MAJ sont g\u00e9n\u00e9ralement des suppl\u00e9ments p\u00e9dagogiques sous forme de s\u00e9minaires pour initier les \u00e9tudiants \u00e0 des technologies particuli\u00e8rement utilis\u00e9es par un partenaire donn\u00e9. D\u2019ailleurs, l\u2019EPT s\u2019appuie du partenariat, pour inviter des sp\u00e9cialistes de cette entreprise \u00e0 venir animer ces s\u00e9minaires.\n\nLes programmes du GIT ont aussi fait l\u2019objet, en", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2855, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0eb1bedd-5260-4ab9-89e9-4db2261e4019": {"__data__": {"id_": "0eb1bedd-5260-4ab9-89e9-4db2261e4019", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "06749c5c2ca5c1fbdb92aebb2f383c27ac64fe66b8010a2fc77a9cd405c1bb77"}, "2": {"node_id": "1e1526dc-6369-4d7c-ba69-24708f4b45b7", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "0eeccbbee5a8b84f898ae1a88aa7b1e92eaeb6404d6851b739c1489ecd713c34"}}, "hash": "00eec3abb3d58759a74ad7147e61bd5246e52d01dc4812ab69cfb4721049918a", "text": "programmes du GIT ont aussi fait l\u2019objet, en 2014, au courant de sa deuxi\u00e8me promotion, d\u2019une \u00e9valuation par une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9trang\u00e8re de la Conf\u00e9rence internationale des Formations d\u2019Ing\u00e9nieurs et de Techniciens d\u2019Expression Fran\u00e7aise (CITEF) sur la demande du MESRI. Le CITEF avait, dans son rapport, appr\u00e9ci\u00e9 positivement le caract\u00e8re innovant de l\u2019offre de formation GIT.\n\nToute la recherche \u00e0 l\u2019EPT est coordonn\u00e9e \u00e0 travers le Service Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technologique (SCRIT), cr\u00e9\u00e9 en 2013 par arr\u00eat\u00e9 N\u00b0 000041 MESR/EPT/DIR du 02 janvier 2013, avec pour missions, la redynamisation du secteur de la recherche et la promotion de l\u2019Innovation \u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. Un des objectifs vis\u00e9s par l\u2019EPT est la visibilit\u00e9 et le partage des recherches et des projets en innovation au niveau national et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le SCRIT s\u2019attache:\n\n\u00e0 cibler les efforts de recherche sur des priorit\u00e9s \u00e9conomiques et soci\u00e9tales d\u00e9finies au plus\nhaut niveau de l\u2019Etat et en concertation avec les autres acteurs de la recherche des autres institutions ;\n\n\u00e0 favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9, le d\u00e9cloisonnement, les \u00e9mergences et les partenariats ;\n\u00e0 encourager les interactions entre disciplines ;\n\u00e0 intensifier les liens public-priv\u00e9 :\net \u00e0 d\u00e9velopper les collaborations internationales en mati\u00e8re de recherche et d\u2019innovation.", "start_char_idx": 2811, "end_char_idx": 4152, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "90b19f2a-454e-4399-a049-e501e495dc0d": {"__data__": {"id_": "90b19f2a-454e-4399-a049-e501e495dc0d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a6d573e69fad9544d6bec244efd64847349e87cc76c62dc93bc84a1417f6bc63"}, "3": {"node_id": "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f61113da08a57d118cdcaa222fe733a2ff0a3cd0dfef118072a5c0c6e879e09b"}}, "hash": "2ba92a91b9f145ae0a15c988568db5cd6bc8d8cba278bd08ad3523fffdcf8fa3", "text": "Admission Et Cursus \u00c0 L\u2019EPT\nL\u2019objectif du programme d\u2019\u00e9tudes en vigueur \u00e0 l\u2019EPT est de former, dans les domaines du g\u00e9nie civil, g\u00e9nie \u00e9lectrom\u00e9canique, g\u00e9nie informatique & t\u00e9l\u00e9communications et a\u00e9ronautique, des ing\u00e9nieurs de conception de haut niveau au service du d\u00e9veloppement. Le cycle de formation de 5 ans, ouvert aux bacheliers scientifiques et/ou techniques, apr\u00e8s concours, se subdivise en deux parties : le Tronc Commun (2 ans) et la Sp\u00e9cialisation (3 ans). L\u2019admission des \u00e9l\u00e8ves en premi\u00e8re ann\u00e9e du premier cycle \u00e0 l\u2019EPT se fait par voie de concours parmi les titulaires du baccalaur\u00e9at des s\u00e9ries scientifiques et/ou techniques, \u00e2g\u00e9s de moins de 22 ans au 1er octobre de l\u2019ann\u00e9e d\u2019admission. Chaque ann\u00e9e, le concours se tient au mois de juin avant les \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at. Des centres d\u2019examens sont ouverts dans toutes les r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal.\n\nLe cursus d\u2019Ing\u00e9nieur\nLa formation dure cinq (5) ans :\n\nLe Tronc Commun : il dure deux (02) ans et permet aux \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs de maitriser les outils math\u00e9matiques (Analyse num\u00e9rique, calcul diff\u00e9rentiel et int\u00e9gral\u2026), les sciences fondamentales (physique, chimie de l\u2019ing\u00e9nieur, m\u00e9canique statique, m\u00e9canique des fluides, science des mat\u00e9riaux), l\u2019informatique et les langues (Fran\u00e7ais, Anglais).\nAu 4e semestre, l\u2019\u00e9l\u00e8ve ing\u00e9nieur entame des mati\u00e8res de sp\u00e9cialit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 son orientation.\n\nLa Sp\u00e9cialisation : cette partie de la formation dure trois ans et sa r\u00e9ussite est sanctionn\u00e9e par un Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception. Aujourd\u2019hui, l\u2019EPT d\u00e9livre quatre dipl\u00f4mes :\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception G\u00e9nie Civil\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception G\u00e9nie Informatique et t\u00e9l\u00e9communications\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception G\u00e9nie A\u00e9ronautique\nDurant la sp\u00e9cialisation, les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs sont appel\u00e9s \u00e0 participer activement \u00e0 des travaux de laboratoires, des travaux pratiques de terrain, \u00e0 des stages industriels (2 stages de 6 semaines chacun) et \u00e0 soutenir un projet de fin d\u2019\u00e9tudes portant sur une r\u00e9solution de probl\u00e8mes pratiques pos\u00e9s dans l\u2019industrie.\n\nPar ailleurs, des cours de technique de communication, de management, de gestion, de comptabilit\u00e9, de l\u00e9gislation et droit, sont int\u00e9gr\u00e9s dans le cursus afin de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels les cadres d\u2019entreprise sont continuellement confront\u00e9s. Cela permet d\u2019int\u00e9grer des connaissances et aptitudes fondamentales du m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur.\n\nEn plus, des stages ouvriers et de ma\u00eetrise destin\u00e9s \u00e0 sensibiliser les futurs Ing\u00e9nieurs, aux probl\u00e8mes auxquels le cadre d\u2019entreprise moderne est susceptible d\u2019\u00eatre confront\u00e9, viennent compl\u00e9ter la formation de base.\n\nProgramme de Formation et de Recherche\nL\u2019EPT a mis en place", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2757, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964": {"__data__": {"id_": "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a6d573e69fad9544d6bec244efd64847349e87cc76c62dc93bc84a1417f6bc63"}, "2": {"node_id": "90b19f2a-454e-4399-a049-e501e495dc0d", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "2ba92a91b9f145ae0a15c988568db5cd6bc8d8cba278bd08ad3523fffdcf8fa3"}, "3": {"node_id": "f6c3fffa-ced5-4908-847e-4bca0025d13f", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f1e6c74f87cf88b6fc741d9707d74cdf53e78f3094993c5d27fa5562d0a7bdf4"}}, "hash": "f61113da08a57d118cdcaa222fe733a2ff0a3cd0dfef118072a5c0c6e879e09b", "text": "de Formation et de Recherche\nL\u2019EPT a mis en place un Master de Recherche en G\u00e9nies et \u00c9nergies Renouvelables (Master interuniversitaire avec les Universit\u00e9s Gaston Berger de Saint Louis, Alioune DIOP de Bambey et Assane Seck de Ziguinchor).\n\nL\u2019EPT compte \u00e9galement dans son effectif des \u00e9tudiants doctorants en collaboration avec les \u00e9coles doctorales des universit\u00e9s de Dakar (PCSTUI, etc.) et de Thi\u00e8s (ED2DS). \n\n\nLa recherche \nLa recherche est aussi l\u2019une des missions fondamentales de l\u2019EPT et est men\u00e9e \u00e0 travers le Service Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technologique (SCRIT), cr\u00e9\u00e9 en 2013 par arr\u00eat\u00e9 N\u00b0 000041 MESR/EPT/DIR du 02 janvier 2013, avec pour missions, la redynamisation du secteur de la recherche et la promotion de l\u2019Innovation \u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s.\n\n\nObjectifs \nLe d\u00e9veloppement de la recherche afin de produire des connaissances, des th\u00e9ories et des m\u00e9thodologies permettant de caract\u00e9riser et de comprendre le fonctionnement des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s;\nL\u2019encadrement et la formation \u00e0 la recherche de doctorants;\nL\u2019animation scientifique de l\u2019EPT;\nL\u2019implication directe dans les grands programmes de d\u00e9veloppement en vue de la production des connaissances scientifiques n\u00e9cessaires.\nLe D\u00e9veloppement de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de recherche (nationale et internationale).\nLa participation \u00e0 l\u2019effort national afin de faire \u00e9merger des unit\u00e9s transdisciplinaires pour l\u2019\u00e9tude des questions li\u00e9es au d\u00e9veloppement durable.\nL\u2019accueil des \u00e9tudiants des diff\u00e9rentes universit\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal.\nPlus value attendue \nRassemblement dans une dynamique commune des enseignants chercheurs qui se compl\u00e8tent :\npar les objets d\u2019\u00e9tudes,\npar les champs disciplinaires qu\u2019ils ma\u00eetrisent,\net par la d\u00e9marche r\u00e9solument quantitative s\u2019appuyant sur une approche m\u00e9caniste associant g\u00e9osciences, sciences pour l\u2019environnement et sciences pour l\u2019ing\u00e9nieur.\nLa plus-value attendue se situe au niveau scientifique, au niveau de l\u2019animation et de la formation, et au niveau strat\u00e9gique (en termes de positionnement national et international).\nSur le plan de l\u2019animation et de la formation\nla mise en commun de moyens humains et mat\u00e9riels (plateformes logicielles, ordinateurs) et des donn\u00e9es (bases de donn\u00e9es) va :\ndonner aux laboratoires une capacit\u00e9 accrue \u00e0 animer, \u00e0 faire \u00e9merger et \u00e0 identifier des probl\u00e9matiques scientifiques nouvelles;\npermettre aussi de proposer une offre de formation compl\u00e9mentaire encore plus attractive en s\u2019appuyant sur le savoir-faire et l\u2019exp\u00e9rience de L\u2019EPT et de ses partenaires.\nLaboratoires de recherche\nEnseignants \u2013 Chercheurs\n\nLaboratoires De Recherche\nLaSTEE (Laboratoire des Sciences et Techniques de l\u2019Eau et de l\u2019Environnement)\n\n\nComp\u00e9tences mobilis\u00e9es autour de la caract\u00e9risation et de la mod\u00e9lisation des processus de transfert et de d\u00e9gradation des sols de l\u2019eau et de l\u2019environnement ainsi que sur les \u00e9nergies renouvelables.\n\nRenforcement des diff\u00e9rentes comp\u00e9tences disciplinaires qui participent \u00e0 cette th\u00e9matique", "start_char_idx": 2717, "end_char_idx": 5703, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f6c3fffa-ced5-4908-847e-4bca0025d13f": {"__data__": {"id_": "f6c3fffa-ced5-4908-847e-4bca0025d13f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a6d573e69fad9544d6bec244efd64847349e87cc76c62dc93bc84a1417f6bc63"}, "2": {"node_id": "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f61113da08a57d118cdcaa222fe733a2ff0a3cd0dfef118072a5c0c6e879e09b"}}, "hash": "f1e6c74f87cf88b6fc741d9707d74cdf53e78f3094993c5d27fa5562d0a7bdf4", "text": "comp\u00e9tences disciplinaires qui participent \u00e0 cette th\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale et qui se retrouvent au travers de quatre (04) axes de recherche :\nH2A : Hydraulique Appliqu\u00e9e et Assainissement ;\nG\u00e9QuE : G\u00e9ochimie et Qualit\u00e9s des Eaux ;\nHPTMP : Hydrologie et Processus de Transfert en Milieux Poreux ;\nERE : Energies Renouvelables et Environnement.\nResponsable scientifique : Pr El Hadj Bamba DIAW\nLTISI (Laboratoire Traitement de l\u2019Information et Syst\u00e8mes Intelligents)\nLe LTISI a son si\u00e8ge au D\u00e9partement du G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s.\n\nLe LTISI a pour mission la recherche fondamentale et appliqu\u00e9e dans le domaine du traitement de l\u2019information et des syst\u00e8mes intelligents.\n\nAxes de Recherche :\nMod\u00e9lisation math\u00e9matique\nIng\u00e9nierie des connaissances\nSignaux, images et t\u00e9l\u00e9communications\nCryptographie et s\u00e9curit\u00e9\nSyst\u00e8mes complexes\nIntelligence Artificielle\nInternet des Objets\nResponsable scientifique : Pr Oumar Niang", "start_char_idx": 5683, "end_char_idx": 6646, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "93bd2920-89f2-4be3-882c-af9b0f286a73": {"__data__": {"id_": "93bd2920-89f2-4be3-882c-af9b0f286a73", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9c803a85-8c5c-4080-9e06-b9721a11eba6", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "7debe8d278fe6c55c45f979269ab268102d75f8d48644d244cd0050dae0846ac"}}, "hash": "7debe8d278fe6c55c45f979269ab268102d75f8d48644d244cd0050dae0846ac", "text": "hello", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 5, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "59db51ed-589f-4e1a-8406-8998a1c07ca1": {"__data__": {"id_": "59db51ed-589f-4e1a-8406-8998a1c07ca1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6495b70d-f6e0-48f3-ac52-0223b11268f3", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "e2803340ce487c2a3c161b8fd55b4cc157c1213e2be4913a16ae86523129ca17"}}, "hash": "e2803340ce487c2a3c161b8fd55b4cc157c1213e2be4913a16ae86523129ca17", "text": "\"Le 25 mai 1973, son Excellence L\u00e9opold S\u00e9dar SENGHOR, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9cr\u00e8te la cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. L\u2019Ecole polytechnique de Montr\u00e9al en accepte le parrainage au cours de son implantation progressive.\",\n\n\"De 1973, date de sa cr\u00e9ation \u00e0 1982, aux termes des d\u00e9crets N\u00b073-493 du 25 mai 1973, et N\u00b074-1282 du 23 d\u00e9cembre 1974, l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement militaire d\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 encadrement militaire et plac\u00e9e sous la double tutelle du Minist\u00e8re des Forces Arm\u00e9es et du Minist\u00e8re de l\u2019Education Nationale.\",\n\"A partir de 1982, d\u00e9bute la phase de recrutement d\u2019enseignants permanent s\u00e9n\u00e9galais ; \u00e0 cette date le corps enseignant \u00e9tait compos\u00e9 essentiellement de canadiens et de vacataires s\u00e9n\u00e9galais.\",\n\"De 1982 \u00e0 1992, l\u2019EPT passe sous administration militaire compl\u00e8te aux termes des dispositions du d\u00e9cret 82-545 du 03 ao\u00fbt 1982 ;\",\n\"Au mois de juillet 1992, l\u2019EPT change de statut. L\u2019Ecole est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement public rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (UCAD). Ce changement de statut est r\u00e9gi par la loi 92-38 du 09 juillet 1992 et les d\u00e9crets d\u2019application N\u00b092-1261 et 92-1268 du 14 septembre 1992 ;\",\n\"Au mois de Novembre 1994, dans le cadre de la r\u00e9forme de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur, un nouveau changement de statut intervient. La loi 94-78 du 24 novembre 1994 portant cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Sup\u00e9rieure Polytechnique (ESP) comme \u00e9tablissement rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019UCAD, consacre la fusion de l\u2019EPT avec les divisions industrielles de l\u2019ENSUT et de l\u2019ENSETP ;\",\n\"Le 11 janvier 2007, est ouverte l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la r\u00e9union de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey ;\",\n\"En juin 2009, aux termes du d\u00e9cret 2009-586, l\u2019EPT quitte l\u2019universit\u00e9 de Thi\u00e8s pour redevenir un \u00e9tablissement autonome et rattach\u00e9 directement au Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de la Recherche et de l\u2019Innovation.\"", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2032, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fbbaf0c2-0f81-40ae-84a3-b182bce4c52a": {"__data__": {"id_": "fbbaf0c2-0f81-40ae-84a3-b182bce4c52a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c515aeea-35d4-48ea-8c58-e6b457863963", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "ffafacf11badac97c93d26a67be7c78d03610ceecc925625c262528c2fe6d214"}}, "hash": "ffafacf11badac97c93d26a67be7c78d03610ceecc925625c262528c2fe6d214", "text": "\"Partenaires Institutionnels internationaux\",\n\"IAV Hassan II (Rabat-Maroc);\",\n\"ENAC (Toulouse-France);\",\n\"ENSAM (Casablanca-Maroc);\",\n\"EPM (Montr\u00e9al-Quebec);\",\n\"Universit\u00e9 Technologique de Troyes (France)\",\n\"Universit\u00e9 TUB Berlin (Allemagne)\",\n\"Ecole Centrale des Arts et M\u00e9tiers (ECAM Belgique)\",\n\"INSA Rennes\",\n\"INSA Lyon\",\n\"ESIREM Dijon\",\n\"Universit\u00e9 Aube Nouvelle de Ouagadougou ;\",\n\"CERVIDA Universit\u00e9 de Lom\u00e9\",\n\"Universit\u00e9 Polytechnique de Lodz Pologne\",\n\"ENGEES Strasbourg France\",\n\"Partenaires professionnels\",\n\"Vinci\",\n\"Akka\",\n\"Trimble Navigation Limited (California-USA);\",\n\"SIEMENS SA ;\",\n\"AKKA\",\n\"SAFIER-SISAS (Offshore Oil)\"", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 637, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9c1d16e3-7b1b-4a42-a62c-207937ec96cb": {"__data__": {"id_": "9c1d16e3-7b1b-4a42-a62c-207937ec96cb", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "39ce402eb48d0839eb08741b6bb888c30bb6ac8fd9cf9638ce3a83b6bd0a6d12"}, "3": {"node_id": "e41a110c-1960-445d-b36c-a9f2b58736fc", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "c9bc834cd05b66d67459e751f355ebb396d89b90ec9c09a842ff05a0baaa9b9e"}}, "hash": "a74c1cc90d908e3ad7fdccfc353fb9ae5cbf0dccf996b3bb289d97bbeea4dcf0", "text": "\"Les autres partenaires sur le plan national sont :\",\n\n\"IDYAL CONSULTING ; ce partenaire nous accompagne dans la formation des ing\u00e9nieurs en Informatique et T\u00e9l\u00e9communications. Ce qu\u2019il y\u2019 a d\u2019innovant dans ce partenariat, c\u2019est que le Groupe IDYAL SA va aussi signer un contrat avec les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs qui deviennent des employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019inscription dans le d\u00e9partement G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications. La formation se fait en alternance Ecole-Entreprise. IDYAL s\u2019engage \u00e9galement \u00e0 recruter au moins les trois premi\u00e8res promotions du d\u00e9partement GIT.\",\n\"L\u2019Office National de l\u2019Assainissement du S\u00e9n\u00e9gal (ONAS) ; cette convention nous a permis de placer quatre \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs en stage au niveau de l\u2019ONAS et un projet de fin d\u2019\u00e9tude qui a permis de faire l\u2019audit \u00e9nerg\u00e9tique des installations de la soci\u00e9t\u00e9. Pr\u00e9sentement une \u00e9tudiante dipl\u00f4m\u00e9e de l\u2019\u00e9cole est en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de th\u00e8se et son dispositif exp\u00e9rimental est enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019ONAS \u00e0 hauteur de 2 000 000 FCFA.\",\n\"La SENAC avec qui nous avons sign\u00e9 une convention cadre de partenariat et une convention sp\u00e9cifique \u00e0 travers la quelle deux \u00e9tudiants de l\u2019EPT vont travailler sur la mise en place d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information g\u00e9ographique (SIG) pour la gestion de l\u2019autoroute \u00e0 p\u00e9age et ses infrastructures. Deux s\u00e9ances de formation au logiciel ARC-GIS \u00e0 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par la SENAC avec l\u2019achat de la licence au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019\u00e9cole.\",\n\"L\u2019Ecole de l\u2019Arm\u00e9e de l\u2019Air qui va ouvrir avec l\u2019EPT une fili\u00e8re AERONAUTIQUE ;\",\n\"SYNAPES CENTER qui va nous accompagner dans le domaine de la formation en cr\u00e9ation d\u2019entreprise mais aussi la mise en place d\u2019un incubateur \u00e0 l\u2019EPT.\",\n\"PNB (Projet national de biogaz) pour la mise en place du laboratoire de bio-gaz avec un premier master soutenu et deux m\u00e9moires de projets de fin d\u2019\u00e9tudes ;\",\n\"UCG (Unit\u00e9 de coordination et de la gestion des d\u00e9chets solides)  que nous avons accompagn\u00e9 dans la phase de caract\u00e9risation des d\u00e9chets solides du S\u00e9n\u00e9gal et actuellement des \u00e9tudes sont en cours au niveau de nos laboratoires pour voir comment valoriser de mani\u00e8re optimale les diff\u00e9rents types de d\u00e9chets.\",\n\"PADEN qui est un Projet d\u2019Appui pour le D\u00e9veloppement Economique des Niayes et l\u2019EPT a r\u00e9alis\u00e9 des presses pour l\u2019exploitation de la liti\u00e8re de filao, des sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement de p\u00e9rim\u00e8tres maraichers mais \u00e9galement un soutien pour la r\u00e9alisation de la piste Thieppe-Lompoul ;\",\n\"La SENELEC qui nous accompagne dans la formation par l\u2019octroi de poste de stage pour nos \u00e9l\u00e8ves mais \u00e9galement elle s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 recruter chaque ann\u00e9e 05 ing\u00e9nieurs du G\u00e9nie Electrom\u00e9canique ;\",\n\"FONDATION SONATEL avec le financement pour la r\u00e9habilitation de deux salles virtualisation et d\u2019\u00e9quipements.\"\n\"Institut", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2759, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e41a110c-1960-445d-b36c-a9f2b58736fc": {"__data__": {"id_": "e41a110c-1960-445d-b36c-a9f2b58736fc", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "39ce402eb48d0839eb08741b6bb888c30bb6ac8fd9cf9638ce3a83b6bd0a6d12"}, "2": {"node_id": "9c1d16e3-7b1b-4a42-a62c-207937ec96cb", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "a74c1cc90d908e3ad7fdccfc353fb9ae5cbf0dccf996b3bb289d97bbeea4dcf0"}}, "hash": "c9bc834cd05b66d67459e751f355ebb396d89b90ec9c09a842ff05a0baaa9b9e", "text": "salles virtualisation et d\u2019\u00e9quipements.\"\n\"Institut Sup\u00e9rieur d\u2019Enseignement Professionnel de Thi\u00e8s (ISEP).\"", "start_char_idx": 2709, "end_char_idx": 2816, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fc86a6ac-d76f-4e36-acfe-d5ae691a9951": {"__data__": {"id_": "fc86a6ac-d76f-4e36-acfe-d5ae691a9951", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "3": {"node_id": "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "0dbb63f9bbcd93c730dd1d2e9c9ca7a9cccb84470164a539f431cac123f38060"}}, "hash": "5b1cdee7a81d61115d75176d01c7f06e471fd089f3c6a2da4e923d3769abdc9e", "text": "LISTE DES PROJETS\nNrjDrone : Autonomisation \u00e9nerg\u00e9tique des UAVs\nYartech : Smart Poultry Farm\nAssainissement et Changement Climatique : \u00c9valuation de l\u2019Adaptation et de la R\u00e9silience (Scare)\nDYNamique Adaptative des Maladies InfectieuseS (JEAI-DYNAMisM)\nTypha Combustible Construction Afrique de l\u2019Ouest(TyCCAO)\nUn enseignement technique sup\u00e9rieur en Afrique pour une main-d\u2019\u0153uvre technique et innovante (Projet UNESCO \u2013 CFIT III)\nR\u00e9silience et P\u00e9rennisation du Ch\u00e2teau d\u2019eau d\u2019Afrique de l\u2019Ouest (REPECHAO)\nSustainable Energy Access for Sustainable Cities (SEA4Cities)\nPESEREE (Coop\u00e9ration allemende)\nTechnologies Solaires Appliqu\u00e9es (TSA)\nProduction de mat\u00e9riaux d\u2019isolation thermique \u00e0 base de Typha au S\u00e9n\u00e9gal (PROGRAMME PNEEB/TYPHA)\nJatropha\nPROJETS EN COURS\nNrjDrone : Autonomisation \u00e9nerg\u00e9tique des UAVs\nDescription : Une des probl\u00e9matiques majeures dans l\u2019exploitation des drones r\u00e9sident dans la limitation du temps de vol. L\u2019autonomie de vol est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e \u00e0 15-30 min, avec une dur\u00e9e de vol maximale de 90 min actuellement atteint par les UAVs multirotors \u00e0 batterie haute performance. Les syst\u00e8mes d\u2019alimentation des UAVs qui utilisent deux ou plus de sources d\u2019\u00e9nergie diff\u00e9rentes (syst\u00e8mes d\u2019\u00e9nergie hybrides) sont consid\u00e9r\u00e9es comme une solution afin d\u2019augmenter la dur\u00e9e de vol tout en conservant les principaux avantages de performance du stockage d\u2019\u00e9nergie classique avec batteries.\nL\u2019entreprise Canadienne BIRCIS Technology & Consulting et l\u2019EPT lancent un projet concernant l\u2019autonomisation \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019un drone. L\u2019id\u00e9e directrice est d\u2019explorer l\u2019optimisation des UAVs via diff\u00e9rentes technologies d\u2019hybridation \u00e9nerg\u00e9tique et d\u2019en r\u00e9aliser un prototype (num\u00e9rique et exp\u00e9rimental).\n\nCoordonnateur : Ibrahima KA,\nIntervenants : Birame Sy, Abdoulaye Sarr\nPartenaires : Bircis Technology & Consulting\nStagiaires : Mouhamed Ciss\u00e9 (Aero), Sebastien Sipok Sina Sambou (GEM), Moustapha Thioune (GEM)\n\nRETOUR AU MENU\nEn cours\nYartech : Smart Poultry Farm\nDescription : Industrial Internet of Things \u2013 IIoT \u2013 is being more and more applied to every production field as technology evolves. Poultry farms take advantage of that trend to increase productivity and ease day-to-day management. Chicken meat production is economically feasible if environmental parameters are monitored and controlled in order to lower mortality. This project presents a remote monitoring solution applied to chicken poultry farm. Temperature, humidity and ammonia rate are obtained with DHT22 and MQ137 sensors. The main hardware component is a custom-designed PCB where Arduino nano IoT 33 microcontroller is embedded to collect and send data to the cloud. AWS cloud services, CDAP pipeline and PostgreSQL database are then used to store, process and display relevant data on a dashboard.\n\nPrincipal Investigator: Ibrahima KA\n\nPartner: Baamtu Technologies\n\nEn cours\nAssainissement et Changement Climatique : \u00c9valuation de l\u2019Adaptation et de la R\u00e9silience (Scare)\nObjectifs : Globalement, l\u2019objectif de ce projet consiste \u00e0 \u00e9tablir le lien entre l\u2019assainissement et le changement", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3081, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc": {"__data__": {"id_": "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "fc86a6ac-d76f-4e36-acfe-d5ae691a9951", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "5b1cdee7a81d61115d75176d01c7f06e471fd089f3c6a2da4e923d3769abdc9e"}, "3": {"node_id": "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "e7407b1be89866c9fdd7d57d33d084f76329d0a6bf40e7aa8ddef21384726165"}}, "hash": "0dbb63f9bbcd93c730dd1d2e9c9ca7a9cccb84470164a539f431cac123f38060", "text": "le lien entre l\u2019assainissement et le changement climatique \u00e0 travers la quantification des rejets atmosph\u00e9riques issus des latrines et fosses septiques. Plus sp\u00e9cifiquement, le projet vise \u00e0 :\n\nfournir de meilleures estimations des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre associ\u00e9es \u00e0 la cha\u00eene d\u2019assainissement dans les zones urbaines et les petites villes, en mettant l\u2019accent sur l\u2019assainissement sur site ;\nidentifier les choix et options technologiques et de gestion qui permettront d\u2019optimiser la r\u00e9duction des \u00e9missions avec des services s\u00fbrs et fiables qui r\u00e9pondent aux besoins des femmes et des filles ;\nam\u00e9liorer la compr\u00e9hension de la mani\u00e8re de renforcer la r\u00e9silience des services d\u2019assainissement au changement climatique dans les contextes \u00e0 ressources limit\u00e9es et la r\u00e9silience des options \u00e0 faibles \u00e9missions par rapport \u00e0 la pratique actuelle ;\nam\u00e9liorer la disponibilit\u00e9 des produits et services climatiques qui fournissent des projections et des donn\u00e9es climatiques pr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 soutenir la prise de d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles et politiques pratiques dans la planification et le d\u00e9veloppement des services d\u2019assainissement dans les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire\nMembre(s) du projet : Baba NGOM (EPT/Coordonnateur), Aliou LY (EPT), Cheikh Sadibou FAYE (EPT), Adou THIAW GAYE (EPT), Mouhamadou THIAM (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Institut mondial de la croissance verte (GGGI)\nTechniques : Les universit\u00e9s de Bristol et Leeds (Royaume Uni), Kathmandu University (Nepal), Haramaya University (Ethiopie),  Kyambogo Universiy (Ouganda).\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Du 24 juin 2021 au 23 juin 2022.\n\nVisite des partenaires\n\n\nEn cours\nDYNamique Adaptative des Maladies InfectieuseS (JEAI-DYNAMisM)\nObjectifs : L\u2019objectif global de la JEAI-DYNAMisM est de d\u00e9velopper des travaux int\u00e9grant les aspects de la Dynamique Adaptative dans la sous-r\u00e9gion du S\u00e9n\u00e9gal. Les objectifs sp\u00e9cifiques de la JEAI sont : (Axe 1) proposer des formations et encadrer des \u00e9tudiants de cursus Master/ Doctorat dans la sous-r\u00e9gion en th\u00e9orie et fondamentaux de la Dynamique Adaptative; (Axe 2) d\u00e9velopper des travaux de recherche sur cette th\u00e9matique dans la sous-r\u00e9gion tout en  renfor\u00e7ant les collaborations Sud-Sud existantes (ou \u00e0 nouer) avec d\u2019autres \u00e9quipes de la sous-r\u00e9gion autour de la th\u00e9matique de cette jeune \u00e9quipe; (Axe 3) proposer des animations scientifiques (\u00c9coles d\u2019\u00c9t\u00e9s) sur les th\u00e9matiques de l\u2019\u00e9quipe dans la sous-r\u00e9gion. \u00c0 terme, les activit\u00e9s men\u00e9es par la JEAI  permettront d\u2019aborder de nouvelles questions majeures de sant\u00e9 publique dans la sous-r\u00e9gion en \u00e9pid\u00e9miologie \u00e9volutive telle que l\u2019\u00e9mergence des r\u00e9sistances aux traitements et une meilleure utilisation des antibiotiques et antipalud\u00e9ens.\u2002\u2002\u2002\n\nMembre(s) du projet : Ousmane SEYDI (EPT/Coordonnateur),  Rams\u00e8s Djidjou DEMASSE", "start_char_idx": 3041, "end_char_idx": 5850, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee": {"__data__": {"id_": "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "0dbb63f9bbcd93c730dd1d2e9c9ca7a9cccb84470164a539f431cac123f38060"}, "3": {"node_id": "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "2ac506779947d307acce774fd430385eb42879ddd638113a89eb380e037b365a"}}, "hash": "e7407b1be89866c9fdd7d57d33d084f76329d0a6bf40e7aa8ddef21384726165", "text": " Rams\u00e8s Djidjou DEMASSE (IDR/Correspondant), L\u00e9na TENDENG (UCAD), Mamadou Lamine DIAGNE (UIDTT), Mountaga LAM (UCAD)\n\nPartenaire financier  et technique : Institut de Recherche pour le D\u00e9veloppement (IRD)\n\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : 2022-2024\n\nEn cours\nTypha Combustible Construction Afrique de l\u2019Ouest(TyCCAO)\nObjectifs : L\u2019ambition du programmeTyCCAO se d\u00e9cline \u00e0 travers 4 objectifs :\n1. Affiner la connaissance du fonctionnement biologique de la plante, afin de ma\u00eetriser les risques\nd\u2019envahissement et pour assurer des modes de transformation et de production optimales ;\n2. Favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9nergie de substitution, \u00e0 partir d\u2019une biomasse renouvelable ;\n3. Contribuer au d\u00e9veloppement de b\u00e2timents \u00e0 faible impact environnemental par leur efficacit\u00e9\n\u00e9nerg\u00e9tique et le recours \u00e0 des mat\u00e9riaux de construction locaux et biosourc\u00e9s ;\n4. Sensibiliser, former et dynamiser les coop\u00e9rations inter/intra-sectorielles et transfrontali\u00e8res entre\nacteurs institutionnels, d\u00e9cideurs publics, industriels, chercheurs et entrepreneurs locaux.\n\nVolet 1 : Connaissance et gestion de la ressource\n\n \n\n\u2022 Poursuite de la caract\u00e9risation de la ressource\n\u2022 Estimation quantitative pr\u00e9cise\nde la ressource\n\u2022 Mise en place d\u2019un cadre de concertation pour la gestion de la\nressource \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du bassin du fleuve S\u00e9n\u00e9gal\n\u2022 Structuration de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement du typha (coupe m\u00e9canique, s\u00e9chage, stockage et premi\u00e8re\ntransformation)\n\nVolet 2: Valorisation du typha comme combustible\n\n\n\u2022 Accompagnement (technique,\nmarketing) d\u2019entrepreneurs dans la mise en place de lignes de production de charbon de typha\n\u2022 D\u00e9veloppement d\u2019autres formes de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique (granul\u00e9s, buchettes\ndensifi\u00e9es, etc.) \u00e0 des fins domestiques et industrielles\n\u2022 Mise en place d\u2019un dispositif de contr\u00f4le et suivi qualit\u00e9\n\u2022 Structuration d\u2019une interprofession des bio-combustibles renouvelables\n\nVolet 3: Valorisation du typha comme mat\u00e9riau dans la construction efficace en \u00e9nergie\n\n\u2022 D\u00e9veloppement de mat\u00e9riaux de construction int\u00e9grant du typha, r\u00e9pondant aux besoins des diff\u00e9rents march\u00e9s de la construction neuve et de la r\u00e9novation (mat\u00e9riaux terre-typha ; b\u00e9tons v\u00e9g\u00e9taux et autres usages constructifs)\n\u2022 Appui aux politiques publiques (r\u00e9glementations thermiques et autres dispositifs favorisant\nl\u2019\u00e9co-construction)\n\u2022 R\u00e9alisation de b\u00e2timents d\u00e9monstrateurs au S\u00e9n\u00e9gal et en\nMauritanie\n\nVolet 4 : Capitalisation,\ndiss\u00e9mination, formation\n\n\n\u2022 Capitalisation et\ndiffusion des\nr\u00e9sultats \u00e0 l\u2019\u00e9chelle\nde l\u2019Afrique de\nl\u2019Ouest (zone\nCEDEAO)\n\u2022 Sensibilisation et\nformation de\nformateurs et\nd\u2019acteurs cl\u00e9s\n\u2022 Diffusion des\nr\u00e9sultats aupr\u00e8s des\nprescripteurs et\nma\u00eetres d\u2019ouvrage\npublics et priv\u00e9s,\nnotamment \u00e0 travers\nles programmes de\nco-d\u00e9veloppement et\nde coop\u00e9ration\nd\u00e9centralis\u00e9e.\n\nPoint focal : Mamadou WADE (EPT)\n\nPartenaires", "start_char_idx": 5872, "end_char_idx": 8686, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a": {"__data__": {"id_": "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "e7407b1be89866c9fdd7d57d33d084f76329d0a6bf40e7aa8ddef21384726165"}, "3": {"node_id": "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "38b32a3331fac9840a641a19e2642c5a54ab58f282683bb2afb018d82cfe7c46"}}, "hash": "2ac506779947d307acce774fd430385eb42879ddd638113a89eb380e037b365a", "text": "focal : Mamadou WADE (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Fonds Fran\u00e7ais pour l\u2019Environnement Mondial (FFEM), BioBuild\nTechniques : BioBuild Concept, Direction de l\u2019Environnement et des Etablissements Class\u00e9s (DEEC), Centre d\u2019Etudes et d\u2019Expertise sur les Risques, l\u2019Environnement, la Mobilit\u00e9 et l\u2019Am\u00e9nagement CEREMA, CSFP-BTP de Diameniado, ENTPE, IUT/UIDTT, ESP, ISET  de Rosso\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : 2017-2022\n\n\nEn cours\nUn enseignement technique sup\u00e9rieur en Afrique pour une main-d\u2019\u0153uvre technique et innovante (Projet UNESCO \u2013 CFIT III)\nDescription : Le projet UNESCO-Fonds-en-d\u00e9p\u00f4t chinois vise \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur (EES) afin de produire les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement national en favorisant la collaboration entre l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et l\u2019industrie, en adaptant l\u2019enseignement aux besoins du march\u00e9 du travail et en privil\u00e9giant l\u2019apprentissage ax\u00e9 sur les comp\u00e9tences. Le projet aidera les pays participants \u00e0 favoriser l\u2019emploi des jeunes, perfectionner les comp\u00e9tences de leur main-d\u2019\u0153uvre et stimuler le d\u00e9veloppement socio\u00e9conomique national.\n\nCet objectif g\u00e9n\u00e9ral sera atteint par les actions suivantes :\n\n\u00e9valuer et anticiper les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019analyse du march\u00e9 du travail et \u00e0 des \u00e9tudes de suivi des dipl\u00f4m\u00e9s ;\nconcevoir des programmes d\u2019enseignement de qualit\u00e9 r\u00e9pondant de mani\u00e8re syst\u00e9matique aux besoins du march\u00e9 du travail ;\nFavoriser l\u2019apprentissage en milieu de travail et les comp\u00e9tences entrepreneuriales pour am\u00e9liorer l\u2019employabilit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s ;\nr\u00e9viser les m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation pour rem\u00e9dier l\u2019inad\u00e9quation entre l\u2019offre et la demande de comp\u00e9tences ;\nconsolider les partenariats entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et l\u2019industrie\nR\u00e9sultats attendus :\n\nR\u00e9sultat 1 : Utilisation efficace des donn\u00e9es provenant de l\u2019analyse du march\u00e9 du travail, de l\u2019examen des programmes d\u2019enseignement et des \u00e9tudes de suivi des dipl\u00f4m\u00e9s men\u00e9s par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur afin d\u2019am\u00e9liorer la mise en \u0153uvre de l\u2019enseignement technique\nR\u00e9sultat 2 : Am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 et de la pertinence des programmes des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur afin de r\u00e9pondre aux besoins du march\u00e9 du travail, de renforcer l\u2019inclusion et de favoriser l\u2019\u00e9galit\u00e9 des genres\nR\u00e9sultat 3 : Adoption par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur de m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation am\u00e9lior\u00e9es qui favorisent la formation ax\u00e9e sur les comp\u00e9tences\nR\u00e9sultat 4 : Renforcement de la coop\u00e9ration entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les parties prenantes du secteur priv\u00e9 afin de guider l\u2019analyse du march\u00e9 du travail, l\u2019examen des programmes d\u2019enseignement, l\u2019offre de formations en milieu professionnel, l\u2019\u00e9laboration des", "start_char_idx": 8672, "end_char_idx": 11422, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837": {"__data__": {"id_": "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "2ac506779947d307acce774fd430385eb42879ddd638113a89eb380e037b365a"}, "3": {"node_id": "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b1020324bf175bcd7071626e2d812588678ce3c9575ef38ed016a4bd0ea3c336"}}, "hash": "38b32a3331fac9840a641a19e2642c5a54ab58f282683bb2afb018d82cfe7c46", "text": "de formations en milieu professionnel, l\u2019\u00e9laboration des programmes, la r\u00e9vision des m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation et la mise en \u0153uvre de l\u2019enseignement technique sup\u00e9rieur\n \n\nCoordonnateur du projet : Salam SAWADOGO (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : R\u00e9publique Populaire de Chine  (China Funds-In-Trust)\nTechnique : UNESCO\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Novembre 2021 \u2013 Octobre 2024\n\nPROJETS D\u00c9ROUL\u00c9S\nR\u00e9silience et P\u00e9rennisation du Ch\u00e2teau d\u2019eau d\u2019Afrique de l\u2019Ouest (REPECHAO)\nObjectifs : L\u2019objectif global est d\u2019\u00e9tudier les conditions de remplissage du ch\u00e2teau d\u2019eau guin\u00e9en, r\u00e9servoir naturel assurant la permanence des \u00e9coulements des grands cours d\u2019eau. Il s\u2019agit de d\u00e9terminer si les changements d\u2019usage des sols, l\u2019\u00e9volution des sols eux-m\u00eames, et les changements climatiques en cours ont modifi\u00e9 et modifient toujours les capacit\u00e9s d\u2019infiltration et de stockage des hauts bassins, o\u00f9 les pluies sont abondantes. Une fois d\u00e9termin\u00e9e l\u2019\u00e9volution pass\u00e9e et/ou en cours, on pourra faire : i- d\u2019une part des pr\u00e9visions d\u2019\u00e9volution des ressources d\u2019eau douce en fonction des scenarios de changements climatiques et de couverture v\u00e9g\u00e9tale/\u00e9tats de surface ; \u2013 ii \u2013 d\u2019autre part des recommandations en vue de la p\u00e9rennisation de cette ressource, au b\u00e9n\u00e9fice des populations locales comme des populations en aval et des gestionnaires des bassins, en particulier celui du Bafing. Pour ce faire, on doit atteindre quelques objectifs sp\u00e9cifiques. Ceux-ci sont les suivants :\n\nOS1- Evaluer les ressources en eau de surface et souterraine et leur \u00e9volution depuis 1950, en insistant sur l\u2019\u00e9volution du tarissement (cours d\u2019eau et nappes) ;\nOS2- Evaluer l\u2019\u00e9volution de l\u2019occupation des sols depuis 1950 ;\nOS3 \u2013 Evaluer l\u2019\u00e9volution du risque inondation en aval. Il s\u2019agit en particulier d\u2019analyser statistiquement et dans le d\u00e9tail l\u2019\u00e9volution des ressources en eau de surface et souterraines, en mettant en \u00e9vidence toute \u00e9volution du tarissement, tant des cours d\u2019eau que des nappes. En couplant cette \u00e9tude d\u2019une \u00e9tude g\u00e9omatique de la couverture v\u00e9g\u00e9tale et de l\u2019occupation des sols et en prenant en consid\u00e9ration les \u00e9volutions observ\u00e9es et en cours du climat, on pourra d\u00e9terminer si l\u2019\u00e9ventuelle \u00e9volution du comportement hydrologique du bassin est en lien avec celle du comportement hydrologique des bassins.\nMembre(s) du projet : Luc Descroix (IRD), Julien Andrieu (Universit\u00e9 C\u00f4te d\u2019Azur), Ababacar FALL (EPT), Sadibou FAYE (EPT), Alassane BA (EPT), Mamadou Lamine LO (EPT), El hadji Bamba DIAW (2iE & EPT)\n\nPartenaires techniques et financiers:\n\nAgence Italienne pour la Coop\u00e9ration au D\u00e9veloppement (AICS)\nL\u2019Union Europ\u00e9enne \u00e0 travers son Instrument de Coop\u00e9ration au D\u00e9veloppement (ICD)\n\nIRD, LMI", "start_char_idx": 11408, "end_char_idx": 14093, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90": {"__data__": {"id_": "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "38b32a3331fac9840a641a19e2642c5a54ab58f282683bb2afb018d82cfe7c46"}, "3": {"node_id": "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "d9ff861ea8979c59681cec81de02c1c00d275fcb50e7eb607434327a46eb7b32"}}, "hash": "b1020324bf175bcd7071626e2d812588678ce3c9575ef38ed016a4bd0ea3c336", "text": "Coop\u00e9ration au D\u00e9veloppement (ICD)\n\nIRD, LMI PATEO, Universit\u00e9 Assane Seck de Ziguinchor, SENASOL\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Septembre 2019 \u00e0 D\u00e9cembre 2021\n\n\nEx\u00e9cut\u00e9\nSustainable Energy Access for Sustainable Cities (SEA4Cities)\nObjectifs : \n\nProduire des connaissances sur les syst\u00e8mes d\u00e9centralis\u00e9s d\u2019\u00e9nergies renouvelables, et\nd\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans la ville\nRenforcer les capacit\u00e9s d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration de scientifiques sp\u00e9cialis\u00e9s qui devront penser la\ndurabilit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques\nProduire une base de donn\u00e9es \u00e0 l\u2019intention des professionnels sur l\u2019int\u00e9gration dans\nb\u00e2timents r\u00e9sidentiels et commerciaux de Dakar des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9nergies renouvelables et\nde mesures d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\nContribuer \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour am\u00e9liorer la r\u00e9silience des villes\nR\u00e9sultats :\n\nOutil de planification de syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques durables dans les villes\n\u2013 Secteur r\u00e9sidentiel\n\u2013 Secteur commercial (petites et moyennes industries)\nPublications sur la durabilit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques dans les villes \u00e9mergentes comme\nDakar\nCollaboration avec Springer (30 scientifiques contributeurs)\nDashboard sur la gestion du projet accessible en ligne\nPlateforme d\u2019\u00e9changes d\u2019exp\u00e9riences avec CERMI (Cap-Vert) et ProGREEN (Burkina Faso)\nMembre(s) du projet : Aminata FALL (TU Vienna), Mamadou WADE (EPT), Cheikh FAYE (UCAD), Cheikh Ahmadou MBOJI (UGB), Adia Coumba NDAW (UGB), Salif SOW (ESP), Abdoulaye THIAW (UCAD).\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Austrian Agency for International Cooperation in Education and Research (OeAD-GmbH)\nTechniques : TU Vienne, appear\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Janvier 2018 \u2013 Juin 2020\n\nLiens utiles : completed project, Atelier\n\n\nEx\u00e9cut\u00e9\nPESEREE (Coop\u00e9ration allemende)\nDescription : Le Programme d\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur pour les Energies Renouvelables et l\u2019Efficacit\u00e9 Energ\u00e9tique (PESEREE) est un programme d\u2019appui technique qui s\u2019inscrit dans le p\u00f4le prioritaire de la coop\u00e9ration s\u00e9n\u00e9galo-allemande \u00ab \u00e9nergies renouvelables, efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb. Le projet a une dur\u00e9e de 2 ans et 8 mois (de 10/2015 \u00e0 06/2018) avec des co\u00fbts estim\u00e9s \u00e0 EUR 2.500.000 (FCFA 1,64 milliards). Le focus de la premi\u00e8re phase a \u00e9t\u00e9 surtout d\u2019\u00e9tablir le cadre de partenariat et les modalit\u00e9s de la coop\u00e9ration.\n\nObjectif : Il a pour objectif principal de renforcer l\u2019orientation pratique et vers l\u2019emploi des cursus et formations dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables/efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (EnR/EE). Il s\u2019appuie pour cela sur le Master Interuniversitaire d\u2019Energies Renouvelables (MIER) partag\u00e9 par les universit\u00e9s Gaston Berger de Saint-Louis, Alioune Diop de Bambey, AssaneSeck de Ziguinchor et l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. Ce programme contribue \u00e9galement \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration interuniversitaire s\u00e9n\u00e9galo-allemande en vue d\u2019\u00e9tablir un", "start_char_idx": 14104, "end_char_idx": 16865, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1": {"__data__": {"id_": "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b1020324bf175bcd7071626e2d812588678ce3c9575ef38ed016a4bd0ea3c336"}, "3": {"node_id": "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "e6c818d700ceded3dc93ded45f9ab74529275f5312d188b81aa4a13a1ac02a40"}}, "hash": "d9ff861ea8979c59681cec81de02c1c00d275fcb50e7eb607434327a46eb7b32", "text": "s\u00e9n\u00e9galo-allemande en vue d\u2019\u00e9tablir un partenariat durable, pratique bas\u00e9 sur l\u2019\u00e9change d\u2019exp\u00e9riences et de comp\u00e9tences\n\nActivit\u00e9s d\u00e9roul\u00e9es :\n\nAtelier de d\u00e9veloppement de Curricula pratiques orient\u00e9s vers l\u2019emploi et Ecole d\u00b4\u00e9t\u00e9 du 31 ao\u00fbt 2016 au 10 septembre 2016 \u00e0 Cologne (Allemagne) ;\nAtelier de d\u00e9veloppement de curricula (11 au 16 f\u00e9vrier 2017) et  Ecole d\u2019hiver (16 au 27 f\u00e9vrier 2017) (\u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (S\u00e9n\u00e9gal) ;\nJourn\u00e9e d\u2019\u00e9change scientifique (15 F\u00e9vrier 2017) entre les enseignants s\u00e9n\u00e9galais et allemands, \u00e0 l\u2019EPT pour \u00e9tablir une coop\u00e9ration scientifique entre les universit\u00e9s et pour renforcer les liens entre les universit\u00e9s MIER et la TH K\u00f6ln ;\nAtelier de d\u00e9veloppement de curricula et Ecole d\u2019\u00e9t\u00e9 (ao\u00fbt 2017) \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Technique de Cologne (TH K\u00f6ln) (Allemagne)\nOrganisation de s\u00e9jour de recherche d\u2019\u00e9tudiants en master, pour une dur\u00e9e de 5 mois (septembre 2017 \u00e0 janvier 2018)\nAtelier de formation \u00e0 l\u2019utilisation des outils techno-p\u00e9dagogiques et au d\u00e9veloppement de capsules vid\u00e9o de cours \u00e0 distance, \u00e0 l\u2019EPT  du  27 novembre au 1er d\u00e9cembre 2017 ;\nAtelier de diagnostic de la demande potentielle de formation et d\u2019\u00e9valuation du potentiel en termes d\u2019offre de formation continue dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables et de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, EPT 2017 ;\nOrganisation de s\u00e9jour de recherche pour des doctorants pour une dur\u00e9e de 3 mois (mai 2018 \u00e0 ao\u00fbt 2018) ;\nAtelier de validation de la nouvelle maquette du MIER les 27 et 28 novembre 2018 \u00e0 Dakar ;\nParticipation des \u00e9tudiants au concours inter-universitaire sur les \u00e9nergies renouvelables et l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, 1er et 4\u00e8me prix remport\u00e9s par l\u2019EPT, mai 2018.\nPoint focal : Mamadou WADE (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Coop\u00e9ration allemande au d\u00e9veloppement (GIZ)\nTechniques : Universit\u00e9 Gaston Berger de Saint-Louis, Universit\u00e9  Alioune Diop de Bambey, Universit\u00e9 Assane Seck de Ziguinchor\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Mai 2016 \u2013 Juin 2018\n\nEx\u00e9cut\u00e9\nTechnologies Solaires Appliqu\u00e9es (TSA)\nDescription : Deuxi\u00e8me phase du projet TSA (2013-2018) cofinanc\u00e9e par le gouvernement canadien (MAECD/ ACDI) : Mise en place, pour les pays de l\u2019UEMOA, d\u2019un Institut de formation en Technologie Solaire Appliqu\u00e9e (ITSA) \u00e0 Ouagadougou au Burkina Faso. L\u2019Ecole Polytechnique deThi\u00e8s (EPT) que nous repr\u00e9sentons est partenaire dans le projet. Dans ce cadre, nous avons particip\u00e9 ou men\u00e9 les activit\u00e9s suivantes :\n\ns\u00e9minaire de perfectionnement  pour le d\u00e9veloppement de curricula de l\u2019ITSA : 8 au 19 septembre 2014 \u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique de Montr\u00e9al (Canada),\ncours de R\u00e9seaux \u00e9lectriques dispens\u00e9s aux \u00e9tudiants de Master 2 de l\u2019ITSA \u00e0 Ouagadougou au Burkina Faso, de 2015 \u00e0 nos jours.\nMembres du projet", "start_char_idx": 16872, "end_char_idx": 19572, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9": {"__data__": {"id_": "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "d9ff861ea8979c59681cec81de02c1c00d275fcb50e7eb607434327a46eb7b32"}, "3": {"node_id": "9e211f86-5f81-49d4-8dfc-320ee32a4ef2", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "21ff9548516d63935f5e8ee3f69bf214b9f440784a6b6a4707da38476bcbd069"}}, "hash": "e6c818d700ceded3dc93ded45f9ab74529275f5312d188b81aa4a13a1ac02a40", "text": "Faso, de 2015 \u00e0 nos jours.\nMembres du projet : Feu Ibrahima LY (EPT), Joseph BATHIEBO (Universit\u00e9 Joseph Ki-Zerbo de Ouagadougou), Oumarou SAVADOGO (Ecole Polytechnique de Montr\u00e9al)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Agence canadienne de d\u00e9veloppement international (ACDI)\nTechniques : Universit\u00e9 Joseph Ki-Zerbo de Ouagadougou, Ecole Polytechnique de Montr\u00e9al\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : Avril 2013 \u2013 Novembre 2018\n\nEx\u00e9cut\u00e9\nProduction de mat\u00e9riaux d\u2019isolation thermique \u00e0 base de Typha au S\u00e9n\u00e9gal (PROGRAMME PNEEB/TYPHA)\nDescription : Le S\u00e9n\u00e9gal conscient des enjeux du r\u00e9chauffement climatique porte un int\u00e9r\u00eat particulier sur l\u2019utilisation des fibres naturelles (roseau Typha qui est devenue depuis plusieurs ann\u00e9es un probl\u00e8me \u00e9cologique majeur) pour r\u00e9duire l\u2019empreinte \u00e9nerg\u00e9tique. De ce fait la Direction de l\u2019Environnement et des Etablissements Class\u00e9s (DEEC) du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement et du D\u00e9veloppement Durable et le Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement (PNUD) ont conclu une lettre d\u2019accord \u00e9tablie dans le cadre de la mise en \u0153uvre du Partenariat d\u2019Actions pour l\u2019Economie Verte (PAGE) pour l\u2019appui au d\u00e9veloppement de normes standards, comp\u00e9tences et capacit\u00e9s pour la promotion de mat\u00e9riaux locaux et durables dans le secteur de la construction qui est un volet important du programme de d\u00e9veloppement de mat\u00e9riaux de construction performants \u00e9nerg\u00e9tiquement \u00e0 base de terre et de Typha australis.\n\nC\u2019est dans ce cadre que s\u2019inscrit le projet \u00ab Transfert de technologie : Projet de production de mat\u00e9riaux d\u2019isolation thermique \u00e0 base de Typha au S\u00e9n\u00e9gal \u00bb Programme PNEEB/TYPHA.\n\nPour abriter le projet \u00e0 l\u2019EcolePolytechnique de Thi\u00e8s, le b\u00e2timent en terre cuite (BTC) (appel\u00e9 aussi b\u00e2timent g\u00e9ob\u00e9ton) inachev\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retenu pour mener les exp\u00e9rimentations sur le comportement des mat\u00e9riaux locaux en construction avec comme objectif d\u2019en faire un b\u00e2timent \u00e0 base de mat\u00e9riaux locaux \u00e9cologiques moins co\u00fbteux (parce que moins de b\u00e9ton) et performant \u00e9nerg\u00e9tiquement.\nAvec le concours financier du PNUD, le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 et \u00e9quip\u00e9 afin d\u2019\u00eatre \u00e9rig\u00e9 en laboratoire de recherche pour :\n\ncr\u00e9er un environnement de travail et de recherche dans un b\u00e2timent \u00e9cologique ;\nsuivre dans la dur\u00e9e les diff\u00e9rents param\u00e8tres hygrom\u00e9triques avec l\u2019instrumentation (sondes de temp\u00e9rature, hygrom\u00e8tres, compteur d\u2019\u00e9nergie, \u2026) ;\nsuivre les comportements m\u00e9caniques et des pathologies des diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s ;\ncoordonner l\u2019activit\u00e9 de recherche autour des diff\u00e9rentes th\u00e9matiques de sujets de th\u00e8se et de master (bourses octroy\u00e9es \u00e0 des \u00e9tudiants) telles que :\nAm\u00e9lioration des performances thermom\u00e9caniques des mat\u00e9riaux de construction \u00e0 base d\u2019argile des b\u00e2timents bioclimatiques selon les syst\u00e8mes constructifs des \u00ab parpaings ondules MBN \u00bb et \u00ab claustras MBN", "start_char_idx": 19570, "end_char_idx": 22367, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9e211f86-5f81-49d4-8dfc-320ee32a4ef2": {"__data__": {"id_": "9e211f86-5f81-49d4-8dfc-320ee32a4ef2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "402235a18d6201514bbba9f07624f297a7a79a39ae93fcec05b5b03e63be52eb"}, "2": {"node_id": "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "e6c818d700ceded3dc93ded45f9ab74529275f5312d188b81aa4a13a1ac02a40"}}, "hash": "21ff9548516d63935f5e8ee3f69bf214b9f440784a6b6a4707da38476bcbd069", "text": "des \u00ab parpaings ondules MBN \u00bb et \u00ab claustras MBN \u00bb (m\u00e9moire de master d\u00e9j\u00e0 soutenu)\nImpact de l\u2019utilisation du typha australis dans l\u2019habitat (m\u00e9moire de th\u00e8se en cours)\nPoint focal : Mamadou WADE (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : PNUD/FEM\nTechniques : Direction de l\u2019Environnement et des Etablissements Class\u00e9s (DEEC)\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : F\u00e9vrier 2013 \u2013 f\u00e9vrier 2017\n\n\nEx\u00e9cut\u00e9\nJatropha\nDescription : Ce projet de recherche a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 pour soutenir les options politiques prises par les Etats (B\u00e9nin, Burkina Faso et S\u00e9n\u00e9gal) de d\u00e9velopper de nouvelles fili\u00e8res d\u2019\u00e9nergie durable et renouvelable. Il aborde la probl\u00e9matique de Jatropha par une approche holistique int\u00e9grant la gestion optimale des syst\u00e8mes Jatropha, l\u2019augmentation des services rendus par ces syst\u00e8mes et la ma\u00eetrise de ses impacts sur l\u2019environnement et les communaut\u00e9s rurales. L\u2019Ecole Nationale Sup\u00e9rieure d\u2019Agriculture (ENSA), le Centre d\u2019Etudes et de Recherches sur les Energies Renouvelables (CERER) et l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) ont constitu\u00e9 les acteurs techniques de ce projet. Le partenaire financier est l\u2019Union Africaine.\n\nR\u00e9sultats : L\u2019objectif \u00e9tait la mise au point de technologies de production et d\u2019utilisation durables de biocarburant de Jatropha curcas pour une r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 rurale en Afrique de l\u2019Ouest. C\u2019est ainsi que nous avons mis au point et install\u00e9 au village de Ngouye (S\u00e9n\u00e9gal) :\n\nun syst\u00e8me moteur thermique fonctionnant \u00e0 l\u2019huile de Jatropha alimentant un moteur qui entra\u00eene un moulin \u00e0 mil ;\nun syst\u00e8me moteur thermique fonctionnant \u00e0 l\u2019huile de Jatropha qui entra\u00eene un alternateur de 15 kVA et qui alimente actuellement en \u00e9lectricit\u00e9 15 maisons d\u2019environ 10 personnes chacune et assure l\u2019alimentation de l\u2019\u00e9clairage public.\nPoint focal :  Alassane DIENE (EPT)\n\nPartenaires :\n\nFinancier : Union Africaine\nTechniques : Ecole Nationale Sup\u00e9rieure d\u2019Agriculture (ENSA), Centre d\u2019Etudes et de Recherches sur les Energies Renouvelables (CERER)\nP\u00e9riode d\u2019ex\u00e9cution : 2012 \u2013 2016", "start_char_idx": 22356, "end_char_idx": 24355, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d0e2be23-9c0a-4e3d-bfb7-02d81c85f1b1": {"__data__": {"id_": "d0e2be23-9c0a-4e3d-bfb7-02d81c85f1b1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "3": {"node_id": "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f28dbadfaf33be41c8762b84470503ba369bae85c03821518dd0259ec1da8d73"}}, "hash": "d67012328f1804bc8f6e10f2337229244c61c76aab86c05530e6f1d9460f4669", "text": "S\u00c9MINAIRES\n2023\nMardi 07 mars 2023 (12h30 GMT)\n\nPlaire Tchinda MOUOFO, Senior lecturer at the University of Ebolowa, Faculty of sciences in Cameroon\n\nTitle: Mathematical analysis and optimal control of a two-time delays Schistosomiasis model with hybrid Miracidium and Cercariae\n\nAbstract: Field observations clearly show that Schistosoma haematobium and the hybrid of S. haematobium and Schistosoma intercalatum have completely replaced S. intercalatum in a period of less than 30 years [1,2]. In this paper we propose and study a two time delays dynamical model for interaction between one parental strain of schistosomiasis and its hybrid strain obtained with another species. The dynamics of the model is rigorously analyzed by using the theory of delay dynamical systems and the existence of a Hopf bifurcation due to the delay is analyzed. The optimal control theory is further applied to the model to study the corresponding optimal control problem. Numerical simulation indicate the effect of the two controls (treatment of infected individuals and snail fishing rate) and our results suggest that the combined effect  of treatment and snail fishing in river is more benefit to control the disease.  Moreover,  fishing rate of snails in the early stage of spread of schistosomiasis are very helpful to contain the prevalence of infected human.\n\n2023\nMardi 17 janvier 2023 (12h30 GMT)\n\nAbdoulaye THIAM, Professor at Metropolitan University of Technology (UTEM), Chile\n\nTitle: Application of electrochemical technology for water and wastewater treatment\n\nAbstract: This presentation is focus on the use of electrochemistry in wastewater treatment for the effective removal of contaminants. An overview of the electrochemical technologies, recent achievement, and trends on heterogeneous processes and integration of electrochemical processes with conventional processes will be presented. Among electrochemical technologies, the most widely used methods is electrochemical advanced oxidation processes (EAOPs), which are emerging environmentally friendly methods for the degradation of persistent organic pollutants from wastewater. It was shown that of some these electrochemical approaches, including the direct electrochemical oxidation using suitable anodes such as boron-doped diamond and/or indirect electrochemical processes based on Fenton\u2019s reaction at suitable operating conditions and cells can allow treating effectively a very large number of persistent organic pollutants. The great capacity of these processes indicates that EAOPs constitute a promising technology for the treatment of organics contaminated effluents. EAOPs are based on the in-situ production of reactive oxygen species, pre-eminently hydroxyl radical (\u00b7OH), which non-selectively reacts with most organics, being able to degrade even highly recalcitrant organic compounds up to mineralization. Especial emphasis will be made on the explanation of EAOPs such as electro-oxidation using an active or non-active anode, electro-Fenton, photoelectron-Fenton, photoelectro-catalysis and their integrations with electrocoagulation and conventional processes.\n\n2023\nMardi 10 janvier 2023 (12h30 GMT)\n\nIbrahima KA, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle : Instrumented chip dedicated to semiconductor temperature measurements in power electronic converters\n\nAbstract : The fast-paced advancements in the understanding of semiconductor theoretical basis led to the conception of diversified power electronic devices. In the field of power electronics, the efficiency of those devices is strongly linked to high power rates and full integration trends that guide thedesign process of converters. Consequently, electrothermal constraints management is gaining importance when it comes to the reliability aspect of power systems. The key parameter that needs to be monitored during converter lifetime is the junction temperature of semi-conductor", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3987, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8": {"__data__": {"id_": "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "d0e2be23-9c0a-4e3d-bfb7-02d81c85f1b1", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "d67012328f1804bc8f6e10f2337229244c61c76aab86c05530e6f1d9460f4669"}, "3": {"node_id": "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "9cda01bd3c8b4e1181bf21b9cbeb853dc301d62ad0aa6fd0d781e468d8774fde"}}, "hash": "f28dbadfaf33be41c8762b84470503ba369bae85c03821518dd0259ec1da8d73", "text": "monitored during converter lifetime is the junction temperature of semi-conductor components.\nMany methods are used to estimate the junction temperature of semi-conductor chips embedded into power converters. That parameter is usually defined as a virtual junction temperature Tjv which reflects the temperature of the active parts of power chips. Among those approaches,ThermoSensitive Electrical Parameters (TSEPs) are widely employed. Nonetheless, the representativeness of TSEPs is not fully addressed in the scientific literature. It is therefore mandatory to investigate this aspect using new additional methods to validate the temperature measurements performed thanks to TSEPs, especially under the converter\u2019s conditions of use.\nAs part of our work, a new temperature measurement tool dedicated to TSEPs validation is designed. Microelectronic conventional processes are adapted to develop a power instrumented chips (Diodes, IGBTs) with integrated temperature sensor. It makes possible simultaneous junction temperature measurements using a TSEP and the on-chip resistive temperature detector. The experimental validation results are performed usinginstrumented power modules and infrared thermography.\n\nKeywords: Temperature measurements \u2013 ThermoSensitive Electrical Parameters \u2013 Power electronics \u2013 Semi-conductor components \u2013 Temperature Resistive Detectors \u2013 Instrumentation \u2013 Infrared Thermography \u2013 Reliability.\n\n2022\nMardi 13 d\u00e9cembre 2022 (12h30 GMT)\n\nMamadou Kabirou TOUR\u00c9, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle : Numerical Thermal modeling in Microelectronic Packages\n\nAbstract : Nowadays, numerical simulation using thermal fluid-structure interaction is often used to accurately predict heat transfer in microelectronics packages. The heat transfer problem has been solved by a bidirectional coupling method between the solid domain and the fluid domain.\n\nFirst of all, we will present numerical and experimental studies of natural convection of a microelectronic package in a still air chamber according to the Joint Electron Device Engineering Council (JEDEC) standard. The junction temperatures obtained with the numerical simulations in the vertical and horizontal orientations were in excellent agreement with the experimental measurements, with an absolute difference of less than 1\u00b0C.\n\nSecondly, an accurate modeling study of forced convection for microelectronic packages is given. The results of numerical simulations using computational fluid dynamics (CFD) are consistent with JEDEC experimental measurements of junction temperature for a velocity range of 0.5 m/s to 4.5 m/s and a power of 15 W, while empirical formulas lead to higher errors.\nThirdly, the cooling of heat sinks by natural or forced convection in microelectronic packages is shown. A summary of the convection coefficients inside the fins and the equivalent thermal resistance of the fins is performed for the two heat transfer modes; the calculation of heat transfer coefficients by empirical formulas is greatly overestimated compared to the coefficients obtained by CFD.\nAt last, the best practices for thermal modeling in microelectronics with natural convection cooling are given by the findings from a detailed sensitivity study performed on various key parameters of a high-precision numerical model of a microelectronic package, to provide rules. The sensitivity study showed that to have a precise estimate of the temperature certain aspects must be present in the thermal model such as heat transfer by radiation, fluid dynamics to find realistic convection coefficients, detailed models of high-conductivity elements in the direction of heat flow to the environment, and precise values for layer thicknesses and thermal properties of the substrate and printed circuit board (PCB).\n\nKeywords: Thermal analysis, Thermal management, Natural convection, Forced convection, Thermal conduction, Thermal radiation, Joint Electron Device Engineering Council, JEDEC, Computational fluid dynamics, CFD, Computational heat transfer,", "start_char_idx": 3916, "end_char_idx": 8014, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983": {"__data__": {"id_": "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f28dbadfaf33be41c8762b84470503ba369bae85c03821518dd0259ec1da8d73"}, "3": {"node_id": "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fbbb6d8b801bdb8fb53ea9c031fd17ab8fdc63d5de5e1d53563e12e24089acb2"}}, "hash": "9cda01bd3c8b4e1181bf21b9cbeb853dc301d62ad0aa6fd0d781e468d8774fde", "text": "Computational fluid dynamics, CFD, Computational heat transfer, CHT, Microelectronics, Microelectronic packaging, Heat sink, Still air chamber, Wind tunnel.\n\n2022\nMardi 19 juillet 2022 (12h30 GMT)\n\nMamadou Kabirou TOUR\u00c9, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle : Numerical modeling of two-phase flow\n\nAbstract : In modern engineering, numerical simulation is a tool that is commonly used to predict the behavior of systems subjected to physical or multiphysical problems with an accuracy depending on the parameters. Numerical simulation, when well executed with the right parameters\u2019 values, allows us to significantly reduce research and development costs by giving the approximate numerical solution.\nOur work in the field of numerical simulation of two-phase incompressible flows with a velocity field imposed or calculated from a Navier-Stokes solver is presented. Numerical methods are evaluated for cases such as free surface of a liquid sloshing in a tank, dam breaks, and the problem of Rayleigh-Taylor instability.\n\n2022\nMardi 06 juillet 2022 (12h30 GMT)\n\nSamouro DANSOKHO, Doctorante \u00e0 l\u2019Institut Polytechnique de Paris, Laboratoire de M\u00e9t\u00e9orologie Dynamique. Paris, France\n\nTitre : Estimation des co\u00fbts d\u2019int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables variables dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique avec un mod\u00e8le \u00e9conomique simple: \u00e9tude qualitative de la flexibilit\u00e9\n\nR\u00e9sum\u00e9 : La forte croissance des e\u0301nergies issues de sources renouvelables variables (ERV) repre\u0301sente un de\u0301fi majeur pour les syste\u0300mes e\u0301lectriques mondiaux. En France, certains scenarios envisagent une part moyenne d\u2019ERV dans la production e\u0301lectrique allant de 40 % a\u0300 90 % a\u0300 l\u2019horizon 2050 (RTE 2022) contre 10.4 % en 2020 (RTE 2021). L\u2019inade\u0301quation du syste\u0300me e\u0301lectrique actuel aux caracte\u0301ristiques de production des ERV engendre des contraintes et/ ou cou\u0302ts supple\u0301mentaires pour l\u2019ensemble des acteurs du syste\u0300me (Sijm, 2014). E\u0301valuer la viabilite\u0301 technique, e\u0301conomique et e\u0301cologique d\u2019une telle transition ne\u0301cessite donc de mode\u0301liser le syste\u0300me e\u0301nerge\u0301tique pour e\u0301tudier sa re\u0301ponse a\u0300 l\u2019introduction d\u2019une forte part en e\u0301nergies renouvelables (Ringkjob et al. 2018). Le mode\u0300le e4clim permet de mode\u0301liser de fac\u0327on simple l\u2019introduction d\u2019e\u0301nergies renouvelables variables et en particulier l\u2019impact sur les producteurs conventionnels permettant ainsi de faire des e\u0301tudes de sensibilite\u0301 et de ge\u0301ne\u0301raliser des re\u0301sultats a\u0300 d\u2019autres cas.\nPour cette pre\u0301sentation, nous aborderons les proble\u0301matiques associe\u0301es a\u0300 l\u2019introduction des ERV du point de vue des producteurs conventionnels puis avec les re\u0301sultats du mode\u0300le applique\u0301 a\u0300 la France, nous pre\u0301senterons de manie\u0300re qualitative les cou\u0302ts de flexibilite\u0301 additionnels engendre\u0301s par les ERV pour ces producteurs.\n\nMots clefs : E\u0301nergies renouvelables, Variabilite\u0301 climatique, Mix e\u0301nerge\u0301tique,", "start_char_idx": 8030, "end_char_idx": 10943, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e": {"__data__": {"id_": "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "9cda01bd3c8b4e1181bf21b9cbeb853dc301d62ad0aa6fd0d781e468d8774fde"}, "3": {"node_id": "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "cfd61ab2160c9548359b4e934fd39bef24a4102da9ac17d41f91dd67aadcdd3c"}}, "hash": "fbbb6d8b801bdb8fb53ea9c031fd17ab8fdc63d5de5e1d53563e12e24089acb2", "text": "climatique, Mix e\u0301nerge\u0301tique, Flexibilite\u0301, Cou\u0302ts\n\n2022\nMardi 28 juin (12h30 GMT)\n\nIdrissa GAYE, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Titulaire, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019 Universit\u00e9 Iba Der Thiam de Thi\u00e8s. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitre : La m\u00e9t\u00e9orologie de l\u2019espace et les relations Soleil-Terre : Cons\u00e9quences sur les technologies terrestres\n\nR\u00e9sum\u00e9 : La M\u00e9t\u00e9orologie de l\u2019Espace est une discipline tr\u00e8s r\u00e9cente, encore en d\u00e9veloppement, elle \u00e9tudie l\u2019impact de l\u2019activit\u00e9 solaire sur notre environnement terrestre. L\u2019interaction du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique et des particules solaires avec le champ magn\u00e9tique et l\u2019atmosph\u00e8re terrestre a des implications importantes sur notre monde technologique et notre environnement spatial. En effet, le Soleil envoie en permanence des masses importantes de particules (\u00e9lectrons et protons) de grande \u00e9nergie qui transportent une partie du champ magn\u00e9tique solaire. Cette masse appel\u00e9e \u00ab vent solaire \u00bb provoque dans l\u2019environnement terrestre d\u2019importantes perturbations \u00e9lectromagn\u00e9tiques (orages magn\u00e9tiques) qui peuvent affecter gravement le bon fonctionnement de nos infrastructures \u00e9conomiques (satellites, r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications et de transport d\u2019\u00e9nergie, pipelines, etc.) et le d\u00e9roulement normal de certaines activit\u00e9s telles que la navigation a\u00e9rienne et spatiale. \n\nAfin de mieux comprendre et pr\u00e9venir de tels \u00e9v\u00e9nements, plusieurs instruments furent d\u00e9ploy\u00e9s sur toute l\u2019\u00e9tendue du Globe. Notamment en Afrique, des magn\u00e9tom\u00e8tres, des r\u00e9cepteurs GPS, des d\u00e9tecteurs de particules etc. ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s pour collecter des donn\u00e9es sur diverses ph\u00e9nom\u00e8nes ionosph\u00e9riques, magn\u00e9tosph\u00e9riques et h\u00e9liosph\u00e8riques. Une initiative internationale ISWI (International SpaceWeather Initiative, www.iswi-secretariat.org) a \u00e9t\u00e9 mise en place pour promouvoir l\u2019\u00e9tude et le d\u00e9veloppement de la M\u00e9t\u00e9orologie de l\u2019Espace afin de faire \u00e9voluer les connaissances acquises vers leur op\u00e9rationnalisation.\n\nMots clefs : M\u00e9t\u00e9orologie de l\u2019espace \u2013 Vent solaire \u2013 Ionosph\u00e8re \u2013 GPS.\n\n2022\nMardi 24 mai 2022 (12h30 GMT)\n\nIbrahima KA, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle: A MQTT-based IoT Module Applied to Chicken Poultry Farm\n\nAbstract: Industrial Internet of Things \u2013 IIoT \u2013 is being more and more applied to every production field as technology evolves. Poultry farms take advantage of that trend to increase productivity and ease day-to-day management. Chicken meat production is economically feasible if environmental parameters are monitored and controlled in order to lower broiler mortality. This project presents a remote monitoring solution applied to chicken poultry farms. Temperature, humidity and ammonia rate are obtained using DHT22 and MQ137 sensors. The main hardware component is a custom-designed PCB where an Arduino nano IoT 33 microcontroller is embedded to collect and send data to the cloud. AWS cloud services, CDAP pipeline and PostgreSQL database are then used to store, process and display relevant data on a dashboard. The first part presents the hardware design process. The second part shows the data workflow. Prototype", "start_char_idx": 10973, "end_char_idx": 14108, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113": {"__data__": {"id_": "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "fbbb6d8b801bdb8fb53ea9c031fd17ab8fdc63d5de5e1d53563e12e24089acb2"}, "3": {"node_id": "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "acd82805a838a6c3cc23c7c0ffad7e77304f38b4c2c604d13647c0e8348ec5b9"}}, "hash": "cfd61ab2160c9548359b4e934fd39bef24a4102da9ac17d41f91dd67aadcdd3c", "text": "part presents the hardware design process. The second part shows the data workflow. Prototype onsite deployment and test results are discussed in the third part. Finally, future developments of the module are proposed.\n\nKeywords: Industrial Internet of Things, Poultry Farm, AWS cloud, DHT22, MQ137.\n\n\n2022\nMardi 10 mai 2022 (12h30 GMT)\n\nCheikh Sarr, Professeur Titulaire de classe exeptionnelle \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Iba Der Thiam de Thi\u00e8s. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal.\n\nTitre: L\u2019internet des objets : des donn\u00e9es aux applications\n\nR\u00e9sum\u00e9 : \n\nL\u2019Internet des objets (IoT) se pr\u00e9sente de nos jours comme une ensemble de technologies qui permettent d\u2019automatiser les processus d\u2019acquisition, d\u2019envoi et de traitement des donn\u00e9es afin de fournir des informations fiables et exploitables. Avec la d\u00e9mocratisation de l\u2019acc\u00e8s aux capteurs qui sont des petits dispositifs \u00e9lectroniques capables de recueillir des informations sur l\u2019environnement imm\u00e9diat, l\u2019internet des objets est parfois vu comme la troisi\u00e8me r\u00e9volution de l\u2019internet appel\u00e9 Web 3.0. Dans cet expos\u00e9, nous pr\u00e9senterons les concepts permettant de comprendre l\u2019internet des objets \u00e0 travers, les architectures ainsi que les enjeux actuels de la digitalisation des processus. Enfin, nous terminerons par pr\u00e9senter des cas concrets de projets d\u00e9j\u00e0 impl\u00e9ment\u00e9s sur l\u2019IoT.\n\nMot cl\u00e9s : Capteurs, Internet de objets, communication, collaboration, automatisation des processus\n\n2022\nMardi 12 avril 2022 (12h30 GMT)\n\nMamadou Diallo Diouf, Professeur Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GIT. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitre: Architectures de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\n\nR\u00e9sum\u00e9 : Nous pr\u00e9senterons dans ce s\u00e9minaire nos th\u00e9matiques de recherche sur l\u2019\u00e9volution des architectures de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications pouvant offrir un grand d\u00e9bit, une latence tr\u00e8s faible et pouvant desservir les utilisateurs se situant dans les zones les plus \u00e9loign\u00e9es comme la population rurale. En effet, nous assistons aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de services tr\u00e8s gourmands en bande passante. Parmi ces services nous pouvons citer le Cloud, la vid\u00e9o \u00e0 la demande, la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique \u00e0 haute d\u00e9finition, l\u2019intelligence artificielle, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, l\u2019IoT, etc. Avec la p\u00e9riode du Covid-19 nous constatons \u00e9galement une autre mani\u00e8re de vivre et de travail de la population. Nous notons les conf\u00e9rences en ligne, le t\u00e9l\u00e9travail, les cours en ligne et \u00e0 temps r\u00e9el, les achats en ligne, bref tout se fait \u00e0 la maison et le slogan \u201d Rester chez vous est d\u00e9fini \u2018\u2019. Ainsi tous ces aspects sont possibles si les op\u00e9rateurs et les FAI (Fournisseurs d\u2019Acc\u00e8s Internet ) fournissent des infrastructures de r\u00e9seaux \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit. Pour la population rurale, se situant souvent dans des zones tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des sites d\u2019acc\u00e8s, il est important de r\u00e9fl\u00e9chir sur des architectures pouvant les raccorder pour leur permettre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces services.", "start_char_idx": 14057, "end_char_idx": 16946, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c": {"__data__": {"id_": "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "cfd61ab2160c9548359b4e934fd39bef24a4102da9ac17d41f91dd67aadcdd3c"}, "3": {"node_id": "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "83de9983b9a3d3a5f8270050d8ce8768c48cb27af55dea46cbe6137c6926c5b4"}}, "hash": "acd82805a838a6c3cc23c7c0ffad7e77304f38b4c2c604d13647c0e8348ec5b9", "text": "les raccorder pour leur permettre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces services. Actuellement les op\u00e9rateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 tester la 5G et les chercheurs pensent \u00e0 sa stabilisation et sa g\u00e9n\u00e9ralisation. D\u2019autres ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la 6G pour r\u00e9pondre toujours \u00e0 ces questions de demande de services \u00e0 la communaut\u00e9. Techniquement il existe plusieurs technologies candidates d\u00e9finies par le monde de la recherche universitaire et industrielle. Nous nous focalisons d\u2019une part sur la convergence  optique/sans fils de type Radio sur fibre ( RoF, Radio over Fiber ) utilisant la bande millim\u00e9trique. D\u2019autre part, il est int\u00e9ressant de d\u00e9velopper d\u2019autres techniques d\u2019allocations optimales des ressources des syst\u00e8mes virtuels de type MVNO et de d\u2019impl\u00e9mentation de codes correcteurs simples et efficaces dans les syst\u00e8mes optiques et coop\u00e9ratifs\n\n2022\nMardi 12 avril 2022 (12h30 GMT)\n\nAbdoulaye SARR, Assistant Titulaire, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle: Multidisciplinary optimization based on \u201cMachine Learning\u201d technique for Urban Air Mobility (UAM)\n\nAbstract: Electric vertical take-off and landing (e-VTOL) vehicles are light aircraft that can take off and land vertically. There uses electric power for the propulsion and are less complex, more efficient, much quieter and cheaper than helicopter.\nToday, they are more than 100 ongoing research projects and according to the German consulting group named Roland Berger, by 2025, there will be around 3,000 eVTOL commercial passenger vehicles in service, and as many as 98,000 of them flying by 2050, mostly in local taxi, airport shuttle or inter-city service.\nConceptual design and performance estimation for aircraft is a complex multi-disciplinary problem that involves modelling the effects of the aerodynamics, propulsion, stability and structural response of the aircraft for a specified design mission. Computational modelling has been playing a key role in the design of aerospace systems. Moreover, experiments are sometimes dangerous and the generation of high-fidelity simulation data is also expensive and time consuming. Data are hardest to acquire and thus sparsest in the most decision-critical regions, such as when a system is close to failure or instability.\nThe main objective of this thesis is to propose a new approach based on Machine Learning Techniques for aircraft design.\n\n\n2022\nMardi 15 mars 2022 (12h30 GMT)\n\nAliou Badara CAMARA, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rence Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au D\u00e9partement GC. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle: Multiaxial Fatigue Analysis of bolted connections\n\nAbstract: The structural integrity of mechanical components and their assemblies is a major design purpose. The applications may concern the aeronautics, the automobile, the railway as well as structures such as bridges or masts subjected to cyclic loads or to variable amplitude stress states. This leads the design engineer to take into account various phenomena, including fatigue, a dominant factor that may lead, under dynamic stress, to the failure of structures or parts of them. The mechanical components are generally subjected in service to multiaxial stress states. Taking into account the triaxiality of stress states requires the use of multiaxial fatigue criteria. They are suitable tools for assessing the material fatigue resistance against periodical stress states, especially when they are multiaxial. A fatigue post-processing tool is developed and implemented under Matlab software to assess on the one hand, the damage level at the fixed endurance limit of the material (2.106 cycles) and, on the other hand, the fatigue life up to crack initiation from an iterative fatigue calculation process. The two multiaxial fatigue criteria used are", "start_char_idx": 16978, "end_char_idx": 20737, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5": {"__data__": {"id_": "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "acd82805a838a6c3cc23c7c0ffad7e77304f38b4c2c604d13647c0e8348ec5b9"}, "3": {"node_id": "41a47eb7-3e33-439a-937d-90058e439688", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "8181fbd0813101df5e07f53b442cca17075f943ac0b6d186443bba574ed424da"}}, "hash": "83de9983b9a3d3a5f8270050d8ce8768c48cb27af55dea46cbe6137c6926c5b4", "text": "iterative fatigue calculation process. The two multiaxial fatigue criteria used are Dang Van criterion (critical plane approach) and Zenner criterion (integral approach). Then, the fatigue post-processing tool is validated by fatigue test results from the bibliography.\nTwo applications will be presented during the talk: in Civil engineering (Tee Stub) and in Railway.\n\nKeywords: Multiaxial fatigue criteria, Damage, Fatigue life, Tee- stub, Stresses states, Dang Van criterion, Zenner criterion, Railway.\n\n2022\nMardi 01 mars 2022 (12h30 GMT)\n\nL\u00e9on Matar TINE, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Claude Bernard Lyon 1, Institut Camille Jordan UMR 5208\n\nTitle: Mathematical Modeling of salted bevel\n\nAbstract : In this talk we are interested in the mathematical modeling of the salted bevel. The salted bevel phenomenon, which is by definition the intrusion of salt water into a body of pure water, is a problem that interests many countries where drinking water is an increasingly scarce commodity. For these areas, the preservation of underground water tables against salted water intrusions is a major priority. This presentation aims to the modeling of this salted bevel phenomenon which consists of a coupling between an equation representing the piezometric load, an equation for the transport of the salted substance and an equation for the speed following a darcy\u2019s law.\nThroughout this presentation we will show the considered model, we will briefly talk about the mathematical analysis and finally we will investigate the numerical simulations.\n\nThis presentation is taken from a work in progress with Babacar Leye (2IE Burkina) and Babacar Toumbou (Thies university).\n\n2022\nMercredi 16 f\u00e9vrier 2022 (12h30 GMT)\n\nBirame A. SY, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences Assimil\u00e9, Enseignant chercheur \u00e0 l\u2019EPT au d\u00e9partement GEM. Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitle : From low fidelity to high resolution approaches in aircraft design\n\nAbstract : \n\n\n2022\nMardi 18 janvier 2022 (12h30 GMT)\n\nModou MBAYE, Charg\u00e9 de Recherche au Centre d\u2019etudes R\u00e9gional pour l\u2019Am\u00e9lioration de l\u2019adaptation \u00e0 la S\u00e9cheresse, (CERAAS), de l\u2019institut S\u00e9n\u00e9galais de Recherches Agricoles (ISRA). Thies, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitre : Le Phenotypage haut Debit  par imagerie embarqu\u00e9e Drone et Satellite\n\nR\u00e9sum\u00e9 : \n\n\n2021\nMercredi 15 d\u00e9cembre 2021 (12h30 GMT)\n\nAbdoulaye SENE, Assistant Titulaire, Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal\n\nTitre : Mat\u00e9riaux et syst\u00e8mes constructifs en faveur du d\u00e9veloppement durable : la terre et le typha dans la construction au S\u00e9n\u00e9gal\n\nR\u00e9sum\u00e9 : Dans cet expos\u00e9, nous aborderons les questions d\u2019identification des barri\u00e8res et de catalyseurs dans notre projet de mise en valeur des mat\u00e9riaux verts dans la construction. Ensuite, nous ferons quelques propositions allant dans le sens de promouvoir l\u2019\u00e9coconstruction et les mat\u00e9riaux durables. Enfin, nous aborderons nos essais dont les r\u00e9sultats seront utilis\u00e9s comme plaidoyer pour la vulgarisation  et la massification, \u00e0 travers des constructions adapt\u00e9es \u00e0 l\u2019usage.\n\n2021\nMercredi 01 d\u00e9cembre 2021 (12h30 GMT)\n\nFati ZOMA, Ma\u00eetre de Conf\u00e9rences, Ecole Sup\u00e9rieure d\u2019Ing\u00e9nierie (ESI), Universit\u00e9 Fada N\u2019Gourma (UFDG),", "start_char_idx": 20714, "end_char_idx": 23850, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "41a47eb7-3e33-439a-937d-90058e439688": {"__data__": {"id_": "41a47eb7-3e33-439a-937d-90058e439688", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bc14c748674ba1fadba9f109a3386132b34d5fba0b83f9c6c8246c173bc9b318"}, "2": {"node_id": "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "83de9983b9a3d3a5f8270050d8ce8768c48cb27af55dea46cbe6137c6926c5b4"}}, "hash": "8181fbd0813101df5e07f53b442cca17075f943ac0b6d186443bba574ed424da", "text": "(ESI), Universit\u00e9 Fada N\u2019Gourma (UFDG), Burkina Faso\n\nTitre : Choix d\u2019un mat\u00e9riau sol appropri\u00e9 pour la construction\n\nR\u00e9sum\u00e9 : Le changement climatique est alimente\u0301 par l\u2019e\u0301mission des gaz a\u0300 effet de serre re\u0301sultant, entre autres, par la consommation d\u2019e\u0301nergie du secteur de la construction. Au nombre des pratiques tre\u0300s e\u0301nerge\u0301tivores nous pouvons citer la production de ciment qui ne\u0301cessite une quantite\u0301 substantielle de combustibles et le conditionnement d\u2019air pour re\u0301pondre aux besoins de confort dans les ba\u0302timents. Cette situation laisse entrevoir les re\u0301percutions aussi bien sur le plan environnemental que sur le plan socio e\u0301conomique. Notre approche a\u0300 consister a\u0300 formuler, pour l\u2019enveloppe des ba\u0302timents, un mate\u0301riau composite a\u0300 base de terre et d\u2019intrants ve\u0301ge\u0301taux, qui va offrir, tout a\u0300 la fois, de bonnes qualite\u0301s pour le confort thermique et de la re\u0301sistance me\u0301canique, et ce en utilisant le moins possible de liants industriels comme le ciment. Pour ce faire l\u2019on doit proce\u0301der au choix d\u2019une terre approprie\u0301e.\n\nAu vu de la diversite\u0301 des proprie\u0301te\u0301s ge\u0301otechniques des sols d\u2019une localite\u0301 a\u0300 une autre, nous avons convenu de choisir le mate\u0301riau sol approprie\u0301 sur la base de caracte\u0301ristiques ge\u0301otechniques correspondant aux crite\u0300res recherche\u0301s: il s\u2019agit du pouvoir plastifiant afin d\u2019assurer une bonne maniabilite\u0301, de la densite\u0301 des particules grossie\u0300res pour re\u0301sister aux charges et d\u2019une bonne porosite\u0301 pour tirer parti du caracte\u0300re isolant de l\u2019air.\n\nLes re\u0301sultats ont montre\u0301 que le mate\u0301riau terre ade\u0301quat en plus de ve\u0301rifier les normes NF P18-560, NF P94-057 AFNOR (1992), doit avoir les caracte\u0301ristiques suivantes :\n\nLes particules infe\u0301rieures a\u0300 80 \u03bcm doivent correspondre a\u0300 plus de 35% du sol ;\n\nLes particules supe\u0301rieures a\u0300 80 \u03bcm doivent repre\u0301senter au moins 50% du sol (%) ;\n\nL\u2019indice de plasticite\u0301 (Ip) doit e\u0302tre supe\u0301rieur a\u0300 20% (Ip\u2265 20%) ;\n\nLa valeur du bleu de me\u0301thyle\u0300ne (VB) doit e\u0302tre comprise entre 6 et 8 (6< VB < 8).", "start_char_idx": 23884, "end_char_idx": 25889, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b6ad278d-9482-47cf-9e30-fc776c7f78cf": {"__data__": {"id_": "b6ad278d-9482-47cf-9e30-fc776c7f78cf", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "3": {"node_id": "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b03e00b90b9bc64768a5debcee62758b623e6048d4939084ad55637a21444209"}}, "hash": "10f31a29146faa5a034b3acfc4c4fce9fc8d8b6127216b0d3c6a94ef4a1a23b8", "text": "Le Services Administratifs de l\u2019EPT\nPour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de l\u2019heure et atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s \u00e0 travers la nouvelle vision que nous avons de l\u2019EPT, il nous a paru n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une restructuration des services administratifs en mettant en place un ensemble coh\u00e9rent qui nous aidera \u00e0 mettre en \u0153uvre la nouvelle politique de d\u00e9veloppement de l\u2019Ecole.\n\nCette restructuration a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9e en janvier 2013 avec la mise en place de nouveaux services ce qui fait que l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s 8 services administratifs :\n\nLe service technique ;\nLe service des ressources humaines ;\nLe service de l\u2019information documentaire ;\nLe service de la scolarit\u00e9 ;\nLe service des finances;\nLe service des relations ext\u00e9rieures et de la coop\u00e9ration;\nLe service de coordination de la recherche et de l\u2019innovation technologique ;\nLe service aux \u00e9tudiants.\n\nLe Service Technique\nLe service technique est charg\u00e9 :\n\nd\u2019assurer la gestion technique des b\u00e2timents pour le contr\u00f4le et la maintenance des salles de cours, laboratoires, ateliers, bureaux biblioth\u00e8ques, imprimerie, villas et studios, Installations sportives et de loisirs ;\ndu contr\u00f4le et la maintenance des immeubles (Auditorium, bureaux etc.) ;\nde l\u2019entretien des salles de cours, laboratoires, ateliers, bureaux;\nde l\u2019entretien et la maintenance des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, d\u2019alimentation en eau potable, d\u2019assainissement de m\u00eame que la plomberie ;\nde la gestion et de l\u2019entretien du domaine mobilier, du garage et des ateliers de l\u2019Ecole\nDivision Domaine-Magasin et Approvisionnement (DMA)\nLe chef de la DMA de l\u2019EPT est charg\u00e9 :\n\nde la gestion du domaine immobilier, de l\u2019inventaire, de l\u2019entretien et des am\u00e9nagements des logements administratifs;\ndu suivi des demandes d\u2019h\u00e9bergement pour le personnel et les vacataires ;\nde la gestion du magasin et des approvisionnements ;\nde la gestion des stocks et de la pr\u00e9vision de renouvellement des stocks ;\nde l\u2019inventaire et la proposition de mise hors service du mobilier de l\u2019\u00e9cole;\nLes chefs des divisions garage et DMA sont sous l\u2019autorit\u00e9 du chef du Service Technique.\n\n\nLe Service des Ressources Humaines\nCe service est charg\u00e9 :\n\nde la gestion du personnel Administratif, Technique et de Service et du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des Actes Administratifs de gestion et de la pr\u00e9paration des projets de lettres \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 la signature du Directeur et relatifs \u00e0 ces personnels ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des demandes d\u2019autorisation d\u2019absence, des attestations de prise ou de reprise de service et des cartes professionnelles.\nde la constitution et de la tenue \u00e0 jour des dossiers individuels des agents administratifs et des enseignants ;\nde la d\u00e9livrance \u00e0 ces personnels ou aux membres de leur famille, des bulletins de visite ; du contr\u00f4le de l\u2019assiduit\u00e9 et de la ponctualit\u00e9 des agents administratifs ;\nd\u2019\u00e9tablir et de tenir \u00e0 jour, la liste nominative, par nationalit\u00e9 grade et fonction du personnel administratif, technique et de service ;\nd\u2019\u00e9tablir et tenir en relation avec la Direction", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3071, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68": {"__data__": {"id_": "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "2": {"node_id": "b6ad278d-9482-47cf-9e30-fc776c7f78cf", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "10f31a29146faa5a034b3acfc4c4fce9fc8d8b6127216b0d3c6a94ef4a1a23b8"}, "3": {"node_id": "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "78343b64e35a9f2c4182bd724d79bc21e23853361d24f210d362310559949211"}}, "hash": "b03e00b90b9bc64768a5debcee62758b623e6048d4939084ad55637a21444209", "text": "service ;\nd\u2019\u00e9tablir et tenir en relation avec la Direction des Etudes, la liste nominative par nationalit\u00e9, grade fonction et sp\u00e9cialit\u00e9 du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde programmer et d\u2019organiser la tenue des Commissions d\u2019avancement ou de reclassement du personnel administratif et enseignant ;\ndu suivi et de l\u2019ex\u00e9cution des d\u00e9cisions de ces commissions ;\nde la r\u00e9ception et de la transmission \u00e0 la Direction des dossiers de candidats \u00e0 l\u2019inscription aux listes d\u2019aptitude du CAMES.\nchef du service des ressources humaines est Malick DIAW.\n\nLe service de l\u2019information documentaire\nLe service \u00e9tudie en liaison avec les d\u00e9partements :\n\nles besoins en documentation ;\nL\u2019acquisition et la mise en disposition de la documentation ;\nLe traitement de l\u2019information ;\nLa diffusion de l\u2019information.\nCe service est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Directeur des \u00e9tudes et est appel\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans le domaine des technologies de l\u2019information et de la communication.\nle chef du service de l\u2019information documentaire est Aboubakry DIA .\n\nLe service de la scolarit\u00e9\nCe service s\u2019occupe :\n\nde la gestion des \u00e9tudiants avec toutes ses implications : Inscriptions, tenue des dossiers, \u00e9tablissements des diff\u00e9rentes attestations etc ;\nde l\u2019organisation du concours d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019EPT ;\ndes statistiques.\nCe service est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Directeur des \u00e9tudes et s\u2019occupe \u00e9galement de l\u2019organisation de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des dipl\u00f4mes pour les laur\u00e9ats de l\u2019EPT.\nle chef du service de la scolarit\u00e9 est Mame Coumba DIAGNE et leur contact est scolarite@ept.sn\n\nLe service des finances\nLe Service des Finances est charg\u00e9 :\n\nde l\u2019\u00e9laboration des Projets de Budget Primitif et Additionnel des Comptes d\u2019Administration de l\u2019Ecole en relation avec le Chef des Services Administratifs ;\nde leur ex\u00e9cution correcte et r\u00e9guli\u00e8re conform\u00e9ment aux dispositions du r\u00e9gime financier des Universit\u00e9s\nde veiller au respect strict de la r\u00e9glementation financi\u00e8re et budg\u00e9taire en vigueur ;\nde tenir la comptabilit\u00e9 administrative des engagements et liquidation, des ordonnancements en rapport avec les actes d\u2019ex\u00e9cution du budget ;\nde la pr\u00e9paration des projets de d\u00e9cisions portant attribution de subvention de stage aux El\u00e8ves \u2014 Ing\u00e9nieurs ;\ndu suivi de ces projets dans le circuit des visas et des relations avec les services comp\u00e9tents des Minist\u00e8res de l\u2019Education, de l\u2019Economie, et des Finances, et du COUD ;\nd\u2019\u00e9tudier les demandes de subventions pr\u00e9sent\u00e9es par les Amicales des El\u00e8ves \u2014 Ing\u00e9nieurs et de faire des propositions au Directeur ;\nde la pr\u00e9paration des demandes d\u2019exon\u00e9ration et de leur suivi \u00e0 la Direction des Domaines ; de pr\u00e9parer les commissions de d\u00e9pouillement, r\u00e9ception et r\u00e9forme ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des bons d\u2019engagement apr\u00e8s approbation ces factures par le Chef des Services Administratifs ;\nde la liquidation des pi\u00e8ces de d\u00e9penses (factures d\u00e9finitives, d\u00e9comptes, m\u00e9moires) ; de la pr\u00e9paration des dossiers de mandatement ;\nde la tenue du Livre Journal des commandes, du droit des cr\u00e9anciers et du Livret des Ordonnancements ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des bons de", "start_char_idx": 3022, "end_char_idx": 6115, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471": {"__data__": {"id_": "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "2": {"node_id": "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "b03e00b90b9bc64768a5debcee62758b623e6048d4939084ad55637a21444209"}, "3": {"node_id": "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "ba1ae2a6b19f95e9b5185934309246eb7ef9b63e571bc37ea2ef18cc366bd6d5"}}, "hash": "78343b64e35a9f2c4182bd724d79bc21e23853361d24f210d362310559949211", "text": "des Ordonnancements ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des bons de caisse pour le paiement des vacataires ;\nde la tenue du fichier des salaires du personnel administratif, Technique et de service et du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde pr\u00e9parer les \u00e9tats de paiement des indemnit\u00e9s diverses (indemnit\u00e9s de suj\u00e9tion de recherche, frais de mission) ;\nde pr\u00e9parer les d\u00e9comptes des vacations et les bons de caisse pour le paiement des vacataires et d\u2019\u00e9tablir les redressements n\u00e9cessaires avant leur transmission \u00e0 l\u2019Agence Comptable apr\u00e8s ordonnancement des d\u00e9penses y aff\u00e9rentes.\nle chef du service des finances est Daouda Moustapha THIAW et son contact est dthiaw@ept.sn\n\nLe Service des Relations Ext\u00e9rieures et de la Coop\u00e9ration\nLe d\u00e9cret 2009-586 du 18 juin 2009 portant organisation et de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s stipule qu\u2019elle doit entre autres missions :\n\nOrganiser des enseignements et des activit\u00e9s de recherche visant au perfectionnement permanent, \u00e0 l\u2019adaptation et \u00e0 la participation \u00e0 l\u2019\u00e9volution scientifique et technologique ;\nMener des expertises \u00e0 l\u2019intention des organisations publiques et priv\u00e9es.\nPour assurer correctement ses missions, l\u2019EPT se doit de d\u00e9velopper et d\u2019entretenir des relations \u00e9troites avec les institutions qu\u2019elles soient publiques ou priv\u00e9es, nationales ou internationales, afin de former des cadres comp\u00e9tents soutenus par une ad\u00e9quation formation emploi. La composition du Conseil d\u2019Administration (CA) refl\u00e8te cette n\u00e9cessaire ouverture vers le milieu professionnel avec d\u00e9j\u00e0 la personnalit\u00e9 de son pr\u00e9sident. \n\nL\u2019intervention de professionnels dans la formation en termes de vacataires, favorise la prise en compte des r\u00e9alit\u00e9s du travail dans le processus de la formation.\n\nPour faire face \u00e0 ce besoin d\u2019ouverture, nous avons mis en place le Service des Relations Ext\u00e9rieures et de la Coop\u00e9ration cr\u00e9\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 N\u00b0000042 MESR/EPT/DIR du 02 janvier 2013. Un des objectifs majeur de ce service est de mettre en pratique le quatri\u00e8me axe du plan strat\u00e9gique de l\u2019EPT issu des journ\u00e9es de r\u00e9flexion organis\u00e9es les 29 f\u00e9vrier et 01 mars 2013. Il s\u2019agit de \u00ab l\u2019ouverture de l\u2019EPT vers le monde \u00bb en vue de son repositionnement sur la sc\u00e8ne nationale et internationale. Cela devrait passer par :\n\nNouer des partenariats avec des entreprises publiques et priv\u00e9es ;\nD\u00e9velopper le volet service \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ;\nAvoir des conventions de partenariat avec des institutions s\u0153urs tant sur le plan national que sur le plan international ;\nTrouver des postes de stage pour nos \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs et \u00e9galement l\u2019insertion des ing\u00e9nieurs sortants.\nLe chef du Service des Relations Ext\u00e9rieures et de la Coop\u00e9ration est Mamadou Lamine LO et son contact est mlalo@ept.sn\n\nLe Service de Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technique\nCe service est charg\u00e9 :\n\nDe promouvoir la recherche par l\u2019identification et la d\u00e9finition de th\u00e8mes de recherche pertinents et adapt\u00e9s \u00e0 la vocation de l\u2019\u00e9tablissement ;\nDe la gestion des \u00e9tudiants en Master et des doctorants ;\nDe la motivation des enseignants \u00e0 constituer des \u00e9quipes de recherche cr\u00e9dibles et durables regroupant des comp\u00e9tences", "start_char_idx": 6120, "end_char_idx": 9235, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15": {"__data__": {"id_": "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "2": {"node_id": "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "78343b64e35a9f2c4182bd724d79bc21e23853361d24f210d362310559949211"}, "3": {"node_id": "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f13dcf067be88b602ba75c3b22b344c1a081438dcf45bcacc67cbbcfad034da7"}}, "hash": "ba1ae2a6b19f95e9b5185934309246eb7ef9b63e571bc37ea2ef18cc366bd6d5", "text": "de recherche cr\u00e9dibles et durables regroupant des comp\u00e9tences internes ou externes pour initier des projets de recherche appliqu\u00e9e;\nDe l\u2019Identification des partenaires scientifiques, \u00e9laboration et suivi des cadres de relations de coop\u00e9ration en rapport avec le service des relations ext\u00e9rieures et de la coop\u00e9ration;\nDe la Valorisation des r\u00e9sultats de la recherche men\u00e9e au niveau de l\u2019Ecole ;\nDe la d\u00e9termination des moyens g\u00e9n\u00e9raux pour valoriser la recherche et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information ;\nDe la collecte et diffusion des informations sur les possibilit\u00e9s offertes par les cadres de coop\u00e9ration et sur les organismes d\u2019appui \u00e0 la recherche ;\nDe la gestion des dossiers des candidats au CAMES en rapport avec le service des ressources humaines ;\nDe la gestion des voyages d\u2019\u00e9tudes ;\nLe chef du Service de Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technique est Ousmane Seydi et son contact est oseydi@ept.sn.\n\n\nLe Service Aux \u00e9tudiants\nLe Service aux \u00e9l\u00e8ves (SAE) est charg\u00e9 de:\n\nOrganiser en rapport avec la scolarit\u00e9 l\u2019accueil, l\u2019orientation et l\u2019int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves ;\nRecenser et \u00e9tudier avec les \u00e9l\u00e8ves et en collaboration avec le COUD, les besoins des \u00e9l\u00e8ves afin d\u2019anticiper sur les \u00e9ventuels probl\u00e8mes ;\nAssurer le suivi des dossiers de bourse des \u00e9l\u00e8ves en relation avec le bureau des bourses.\nCoordonner les visites et sorties p\u00e9dagogiques en rapport avec les services des relations ext\u00e9rieures et des d\u00e9partements ;\nAssister les El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs dans l\u2019organisation mat\u00e9rielle des journ\u00e9es \u00bb culturelles en collaboration avec le bureau des El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs ;\nAssister les El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs dans l\u2019organisation mat\u00e9rielle des s\u00e9minaires, colloques, conf\u00e9rences, d\u00eener-d\u00e9bats, cocktails, r\u00e9ceptions et c\u00e9r\u00e9monies universitaires organis\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\nAssister le COUD dans la gestion des \u0153uvres sociales destin\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficiaires (h\u00e9bergement, restauration, couverture m\u00e9dicale) ;\nOffrir un accompagnement social aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9s d\u2019ordre mat\u00e9riel, m\u00e9dical, p\u00e9dagogique ou moral.\nLe chef du  Service Aux \u00e9tudiants est Mouhamadou Masseck FALL et son contact est mmfall@ept.sn\n\nLe Centre des Ressources Informatiques\nLe Centre de Ressources Informatiques (CRI) est un service commun au sein de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s, rattach\u00e9 au \u00e0 la direction. Il est charg\u00e9 de la mise en \u0153uvre de la politique d\u2019informatisation de l\u2019Ecole et de promouvoir l\u2019appropriation des TICs. Dans ce cadre, il assure un appui \u00e0 l\u2019enseignement et la recherche, la formation du personnel (PER, PATS). Et d\u2019autre part, il assure des missions au service de la communaut\u00e9.\n\nLe CRI de l\u2019EPT est charg\u00e9 de :\n\nConcevoir, d\u00e9velopper, g\u00e9rer et maintenir l\u2019ensemble des composants mat\u00e9riels (postes de travail, serveurs, r\u00e9seaux, t\u00e9l\u00e9phonie, internet etc.) et logiciels du syst\u00e8me d\u2019information et des t\u00e9l\u00e9communications ;\nD\u00e9finir, mettre en place et g\u00e9rer les moyens permettant de garantir la ma\u00eetrise", "start_char_idx": 9228, "end_char_idx": 12138, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47": {"__data__": {"id_": "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "2": {"node_id": "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "ba1ae2a6b19f95e9b5185934309246eb7ef9b63e571bc37ea2ef18cc366bd6d5"}, "3": {"node_id": "db818416-52d8-4eba-aee5-8f4547ac27c2", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "0ec0aa73b10e8bfe161345418851304da7d30ee8bae1a4be33c77a9c715569b0"}}, "hash": "f13dcf067be88b602ba75c3b22b344c1a081438dcf45bcacc67cbbcfad034da7", "text": "et g\u00e9rer les moyens permettant de garantir la ma\u00eetrise technique de ses mat\u00e9riels et logiciels et de piloter les fonctions de mise en \u0153uvre et de maintien en conditions op\u00e9rationnelles des syst\u00e8mes d\u2019information ;\nGarantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et aux applications et en garantir la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 ;\n\u00c9tudier et conseiller les projets d\u2019acquisition de mat\u00e9riels et logiciels concernant les entit\u00e9s de l\u2019Ecole ;\nAssurer une veille technologique aux entit\u00e9s de l\u2019Ecole ;\nMettre en place et d\u00e9velopper des technologies modernes d\u2019enseignement/apprentissage telles que : l\u2019enseignement \u00e0 distance, la visioconf\u00e9rence etc. ;\nOrganiser des formations sp\u00e9cifiques en TIC d\u00e9bouchant sur des certifications (Acad\u00e9mie Cisco par exemple comme par le pass\u00e9) ;\nAssurer la mise en place, la gestion et la maintenance du parc informatique (postes de travail, serveurs, sauvegarde, impression etc.), des r\u00e9seaux (informatique, t\u00e9l\u00e9phonie, internet, visioconf\u00e9rence etc.) et de l\u2019intranet de l\u2019EPT ;\nAssurer la mise en place, la gestion et la maintenance du site web, de la messagerie, des logiciels administratifs (scolarit\u00e9, finances, GRH, biblioth\u00e8que etc.)\nAssurer la mise en place et la gestion : de l\u2019enseignement \u00e0 distance (e-Learning, t\u00e9l\u00e9enseignement etc.) ; de la formation du PATS, du PER notamment en TIC ; des certifications pour les enseignants, PATS et \u00e9l\u00e8ves (Cisco par exemple) ; de la coop\u00e9ration avec le campus num\u00e9rique francophone (AUF).\nLe chef du Centre des Ressources Informatiques est Massamba SY et son contact est massy@ept.sn\n\nLa Cellule Assurance Qualit\u00e9\nDans le cadre de la nouvelle politique de l\u2019assurance qualit\u00e9 nous avons mis en place une cellule d\u2019assurance qualit\u00e9 en accord avec les recommandations de l\u2019Autorit\u00e9 Nationale d\u2019assurance Qualit\u00e9  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (ANAQ-Sup). L\u2019ANAQ-Sup est d\u00e9sormais l\u2019organe de r\u00e9gulation du sous-secteur de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Elle est charg\u00e9e, entre autres, de faire l\u2019\u00e9valuation des fili\u00e8res et des programmes dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\n\nLa Cellule Assurance Qualit\u00e9 est une structure restreinte d\u2019application de la politique d\u2019assurance qualit\u00e9 de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s ; elle a pour missions de :\n\nMettre en \u0153uvre la politique d\u00e9finie par le Directeur ;\nCoordonner les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 ;\nFaire \u00e9valuer les programmes, exploiter les rapports d\u2019auto \u00e9valuation externes et proposer des am\u00e9liorations ;\nAssurer la liaison entre l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s et l\u2019Autorit\u00e9 Nationale d\u2019Assurance Qualit\u00e9.\nEn outre, elle comprend la Division Hygi\u00e8ne Environnement et S\u00e9curit\u00e9 (DHES).\n\nLa DHES de l\u2019EPT est charg\u00e9e :\n\nde l\u2019am\u00e9nagement et de la protection de l\u2019environnement \u00e9cologique de l\u2019\u00e9cole :\nam\u00e9nagement et entretien des espaces verts,\npropret\u00e9 du campus,\nDes mesures anti-pollution et d\u2019hygi\u00e8ne;\ndu cadre de vie;\nde l\u2019\u00e9tablissement du planning de r\u00e9partition des t\u00e2ches", "start_char_idx": 12147, "end_char_idx": 15042, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "db818416-52d8-4eba-aee5-8f4547ac27c2": {"__data__": {"id_": "db818416-52d8-4eba-aee5-8f4547ac27c2", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "bbc6006d1b3fa081771eeda4dbbff09ead7be4a3d917898011fb7d43404c0939"}, "2": {"node_id": "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "f13dcf067be88b602ba75c3b22b344c1a081438dcf45bcacc67cbbcfad034da7"}}, "hash": "0ec0aa73b10e8bfe161345418851304da7d30ee8bae1a4be33c77a9c715569b0", "text": "l\u2019\u00e9tablissement du planning de r\u00e9partition des t\u00e2ches pour les agents de nettoiement ;\ndu contr\u00f4le de la qualit\u00e9 du travail des agents de nettoiement et des espaces verts.\nLe chef de la DHES est sous l\u2019autorit\u00e9 du chef de la Cellule Assurance Qualit\u00e9\nLe chef de la  Cellule Assurance Qualit\u00e9 est Nd\u00e9ye Fatou NGOM et son contact est fngom@ept.sn", "start_char_idx": 15035, "end_char_idx": 15379, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d2f23bb6-711d-4f63-b64b-6d1c27fe991f": {"__data__": {"id_": "d2f23bb6-711d-4f63-b64b-6d1c27fe991f", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "64c736ea-81d5-4ce2-b05e-b0dfdf6960d4", "node_type": null, "metadata": {}, "hash": "5a53acfba1c2d921fdbd34c9005673a95630a84501b88888b0d08a609949bb10"}}, "hash": "5a53acfba1c2d921fdbd34c9005673a95630a84501b88888b0d08a609949bb10", "text": "\"L\u2019EPT est une \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieur forte de 48 ans d\u2019expertise dans la formation d\u2019ing\u00e9nieurs de conception en G\u00e9nie Civil, G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications, G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique et G\u00e9nie A\u00e9ronautique.\",\n\n\"L\u2019EPT est r\u00e9solument tourn\u00e9e vers la diversification des fili\u00e8res mais aussi des niveaux de formation. Cela entraine in\u00e9luctablement une \u00e9volution des effectifs des \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs.\",\n\n\"On note une \u00e9volution des effectifs avec une augmentation de x% entre 2010 et 2021. Par contre, il faudra noter que cette \u00e9volution est frein\u00e9e par sa capacit\u00e9 d\u2019accueil que ce soit au niveau social ou au niveau p\u00e9dagogique. Cette capacit\u00e9 limit\u00e9e emp\u00eache pour le moment l\u2019ouverture de deux nouveaux d\u00e9partements dont les projets p\u00e9dagogiques sont finalis\u00e9s, le d\u00e9partement de G\u00e9nie industriel et le d\u00e9partement de G\u00e9omatique et sciences topographiques.\",\n\n\"L\u2019effectif total des \u00e9tudiants durant l\u2019ann\u00e9e scolaire 2020-2021 est de 403 r\u00e9partis comme suit :\",\n\n\"Effectif total des \u00e9tudiants pour l\u2019ann\u00e9e scolaire 2020-2021\",\n\"El\u00e8ves Ing\u00e9nieurs / Etudiants Masters\",\n\"El\u00e8ves ing\u00e9nieurs\t84.6%\",\n\"Etudiants en Master\t15.4%\",\n\"Intitules\teffectifs\",\n\"El\u00e8ves ing\u00e9nieurs\t341\",\n\"Etudiants en Master\t62\",\n\"Effectif Gar\u00e7ons / Filles\",\n\"Gar\u00e7ons 28.5%\",\n\"Filles 71.5%\",\n\"Genre\tEffectif\",\n\"Gar\u00e7ons\t288\",\n\"Filles\t115\",\n\"Dipl\u00f4m\u00e9s\",\n\"Dipl\u00f4m\u00e9s par D\u00e9partements\",\n\"GENIE CIVIL\t48.1%\",\n\"GENIE ELECTROMECANIQUE\t44.6%\",\n\"GENIE INFORMATIQUE ET T\u00c9L\u00c9COMMUNICATIONS\t5.8%\",\n\"AERONAUTIQUE\t1.5%\",\n\n\"Departement\tNbre de dipl\u00f4m\u00e9s\",\n\"GENIE CIVIL\t734\",\n\"GENIE ELECTROMECANIQUE\t681\",\n\"GENIE INFORMATIQUE ET T\u00c9L\u00c9COMMUNICATIONS\t88\",\n\"AERONAUTIQUE\t23\",\n\"Techniciens Sup\u00e9rieurs par D\u00e9partement\n(ESP)\",\n\"GENIE CIVIL\t10.5%\",\n\"GENIE ELECTROMECANIQUE\t89.5%\",\n\"D\u00e9partements\tnbre techniciens sup\u00e9rieurs\",\n\"GENIE CIVIL\t418\",\n\"GENIE ELECTROMECANIQUE\t49\",\n\"Nombre d'Ing\u00e9nieurs par Nationalit\u00e9\",\n\"S\u00e9n\u00e9gal\t89.3%\",\n\"Autres nationalit\u00e9s\t10.7%\"", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1893, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"c592615a-26e7-4ee8-b53a-9ac860bdaca8": {"node_ids": ["b7b71d98-fb8d-4f9f-a2fa-9096da2dc39e", "5ddcb22e-cd1c-4997-9e29-a79b40f0d270", "660336bc-4da4-49cb-a400-68f69831e04f", "c2da246c-54b1-4056-a276-7d94bc0aa179", "0419033c-2747-492c-a479-c26852e42b9d", "96af5bc1-e4e1-486a-9218-7106d6aef2f3", "c9a644d1-5bbe-4cb5-a549-0fcdb0faffd3", "7583e5f8-932f-46df-b87b-76631a760ef4", "92c93d8a-a8d3-49de-bd1a-19a9f766ef7d", "3966161c-fbe4-4b3d-9a25-c34a907ee839", "d459dc68-14dd-45b6-b161-86a329fddd8c", "5b9ea846-718f-4289-977d-0d7025305541"], "metadata": {}}, "b7572600-40c4-4814-bc2e-98e69cae018c": {"node_ids": ["1e1526dc-6369-4d7c-ba69-24708f4b45b7", "0eb1bedd-5260-4ab9-89e9-4db2261e4019"], "metadata": {}}, "3a01b15c-5cff-481a-9b20-6812b34ebfbb": {"node_ids": ["90b19f2a-454e-4399-a049-e501e495dc0d", "08ab25cf-6a7f-4b06-8438-de0cb0f71964", "f6c3fffa-ced5-4908-847e-4bca0025d13f"], "metadata": {}}, "9c803a85-8c5c-4080-9e06-b9721a11eba6": {"node_ids": ["93bd2920-89f2-4be3-882c-af9b0f286a73"], "metadata": {}}, "6495b70d-f6e0-48f3-ac52-0223b11268f3": {"node_ids": ["59db51ed-589f-4e1a-8406-8998a1c07ca1"], "metadata": {}}, "c515aeea-35d4-48ea-8c58-e6b457863963": {"node_ids": ["fbbaf0c2-0f81-40ae-84a3-b182bce4c52a"], "metadata": {}}, "61be62f8-ef76-429a-84c2-3b59eca20f4f": {"node_ids": ["9c1d16e3-7b1b-4a42-a62c-207937ec96cb", "e41a110c-1960-445d-b36c-a9f2b58736fc"], "metadata": {}}, "dbdad0c5-4751-4268-86f5-3cccc775e647": {"node_ids": ["fc86a6ac-d76f-4e36-acfe-d5ae691a9951", "99413beb-4df8-4863-8810-3edc1cbc85bc", "6ea7366f-0720-4d6a-a207-ed73a9a628ee", "abda2211-7111-4310-bce8-44d8729fe26a", "9c2d0357-ab47-47d8-9f30-25a5c4c1a837", "477de170-e23b-4594-9b96-d917cafb0a90", "48a1bdd9-4a96-4444-9a32-77a306c27df1", "76cdff13-794f-4c3a-8f03-7aef220b7eb9", "9e211f86-5f81-49d4-8dfc-320ee32a4ef2"], "metadata": {}}, "b7c92dc9-f5ad-4d9e-925a-b97e2ac31686": {"node_ids": ["d0e2be23-9c0a-4e3d-bfb7-02d81c85f1b1", "62731261-b056-47f6-8c8a-fa5031a124d8", "dae3bca9-85ab-4efd-bf2a-11a665312983", "ab563d56-5612-4411-8b01-14fcca42484e", "b1285dc0-b71a-45f4-a4c1-63daeffff113", "a24ba6af-7d84-43de-8115-71956f71482c", "600b0425-d94c-4c7e-aedf-879e256e9dc5", "41a47eb7-3e33-439a-937d-90058e439688"], "metadata": {}}, "481a4f14-4e9a-42ce-8c7e-2f7332650c0c": {"node_ids": ["b6ad278d-9482-47cf-9e30-fc776c7f78cf", "ecf79c11-d8e6-447b-9513-8797ccaf4c68", "f9ea0dcf-76c2-489a-ace6-8d83d3207471", "f3c3c7b0-e374-4bcd-94bb-49622a98ea15", "e4c40dc4-dcc8-448d-adc1-56e050b19a47", "db818416-52d8-4eba-aee5-8f4547ac27c2"], "metadata": {}}, "64c736ea-81d5-4ce2-b05e-b0dfdf6960d4": {"node_ids": ["d2f23bb6-711d-4f63-b64b-6d1c27fe991f"], "metadata": {}}}}